<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Education on Xiao-Le Deng (邓小乐)</title>
    <link>https://xiaoledeng.github.io/tags/education/</link>
    <description>Recent content in Education on Xiao-Le Deng (邓小乐)</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>2012 – 2026 © [Xiao-Le Deng](https://xiaoledeng.github.io) · Powered by [Simple Style](https://github.com/xiaoledeng/simple-style)</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 09 Jan 2026 04:04:59 +0100</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://xiaoledeng.github.io/tags/education/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《幼学琼林》程登吉</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2026/01/09/youxue-qiongling/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Jan 2026 04:04:59 +0100</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2026/01/09/youxue-qiongling/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;卷一&#34;&gt;卷一&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;天文&#34;&gt;天文&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;混沌初开，乾坤始奠，气之轻清上浮者为天，气之重浊下凝者为地。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;日月五星，谓之七政，天地与人，谓之三才，日为众阳之宗，月乃太阴之象。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;虹名螮蝀，乃天地之淫气。月里蟾蜍，是月魄之精光。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;风欲起而石燕飞，天将雨而商羊舞。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;旋风名为羊角，闪电号曰雷鞭。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;青女乃霜之神，素娥即月之号。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;雷部至捷之鬼曰律令，雷部推车之女曰阿香。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;云师系是丰隆，雪神乃是滕六。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;歘火、谢仙，俱掌雷火，飞廉、箕伯，悉是风神。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;列缺乃电之神，望舒是月之御。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;甘霖、甘澍，仅指时雨。玄穹、彼苍，悉称上天。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;雪花飞六出，先兆丰年，日上已三竿，乃云时晏。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;蜀犬吠日，比人所见甚稀，吴牛喘月，笑人畏惧过甚。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;望切者，若云霓之望，恩深者，如雨露之恩。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;参商二星，其出没不相见，牛女两宿，惟七夕一相逢。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;后羿妻，奔月宫而为嫦娥，傅说死，其精神托于箕尾。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;披星戴月，谓早夜之奔驰，沐雨栉风，谓风尘之劳苦。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;事非有意，譬如云出无心，恩可遍施，乃曰阳春有脚。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;馈物致敬，曰敢效献曝之忱，托人转移，曰全赖回天之力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;感救死之恩，曰再造，诵再生之德，曰二天。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;势易尽者若冰山，事相悬者如天壤。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;晨星谓贤人廖落，雷同谓言语相符。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;心多过虑，何异杞人忧天，事不量力，不殊夸父追日。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如夏日之可畏，是谓赵盾，如冬日之可爱，是谓赵衰。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;齐妇含冤，三年不雨。邹衍下狱，六月飞霜。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;父仇不共戴天，子道须当爱日。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;盛世黎民，嬉游于光天化日之下，太平天子，上召夫景星庆云之祥。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;夏时大禹在位，上天雨金。春秋孝经既成，赤虹化玉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;箕好风，毕好雨，比庶人愿欲不同。风从虎，云从龙，比君臣会合不偶。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;雨旸时若，系是休徵，天地交泰，称斯盛世。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;地舆&#34;&gt;地舆&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;黄帝画野，始分都邑。夏禹治水，初奠山川。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;宇宙之江山不改，古今之称谓各殊。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;北京原属幽燕，金台是其异号。南京原为建业，金陵又是别名。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;浙江是武林之区，原为越国。江西是豫章之地，又曰吴皋。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;福建省属闽中，湖广地名三楚。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;东鲁西鲁，即山东山西之分，东粤西粤，乃广东广西之域。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;河南在华夏之中，故曰中州。陕西即长安之地，原为秦境。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;四川为西蜀，云南为古滇。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;贵州省近蛮方，自古名为黔地。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;东岳泰山，西岳华山，南岳衡山，北岳恒山，中岳嵩山，此为天下之五岳。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;饶州之鄱阳，岳州之青草，润州之丹阳，鄂州之洞庭，苏州之太湖，此为天下之五湖。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;金城汤池，谓城池之巩固，砺山带河，乃封建之誓盟。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;帝都曰京师，故乡曰梓里。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;蓬莱弱水，惟飞仙可渡。方壶员峤，乃仙子所居。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;沧海桑田，谓世事之多变。河清海晏，兆天下之升平。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;水神曰冯夷，又曰阳侯，火神曰祝融，又曰回禄。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;海神曰海若，海眼曰尾闾。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;望人包容曰海涵，谢人恩泽曰河润。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;无系累者曰江湖散人，负豪气者曰湖海之士。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;问舍求田，原无大志，掀天揭地，方是奇才。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;凭空起事，谓之平地风波，独立不移，谓之中流砥柱。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;黑子、弹丸，漫言至小之邑。咽喉、右臂，皆言要害之区。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;独立难持，曰一木焉能支大厦，英雄自恃，曰丸泥亦可封函关。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;事先败而后成，曰失之东隅，收之桑榆。事将成而终止，曰为山九仞，功亏一篑。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;以蠡测海，喻人之见小。精卫衔石，比人之徒劳。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;跋涉谓行路艰难，康庄谓道路平坦。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;硗地曰不毛之地，美田曰膏腴之田。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;得物无所用，曰如获石田，为学已大成，曰诞登道岸。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;淄渑之滋味可辨，泾渭之清浊当分。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;泌水乐饥，隐居不仕。东山高卧，谢职求安。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;圣人出则黄河清，太守廉则越石见。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;美俗曰仁里，恶俗曰互乡。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;里名胜母，曾子不入。邑号朝歌，墨翟回车。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;击壤而歌，尧帝黎民之自得。让畔而耕，文王百姓之相推。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;费长房有缩地之方，秦始皇有鞭石之法。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;尧有九年之水患，汤有七年之旱灾。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;商鞅不仁而阡陌开，夏桀无道而伊洛竭。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《师道》秀阳</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2026/01/03/shidao/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Jan 2026 00:31:14 +0100</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2026/01/03/shidao/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;第一篇-师之重&#34;&gt;第一篇 师之重&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;生命之重&#34;&gt;生命之重&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;人有三命，一为父母所生之命，二为师造之命，三为自立之命。父母生其身而师造其魂，而后自立其命。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以师者，再生父母也，一日为师终生为父，是为师父。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;圣学之重&#34;&gt;圣学之重&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;为往圣继绝学，为万世开太平，孰继孰开，师也。承前启后，继往开来，孟夫子继往圣，开来学，万世典范也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;天下之重&#34;&gt;天下之重&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;天下兴亡，匹夫有责，匹夫能责，在于务学，务学者，务经务师，然经师易遇，人师难遇，所以为人师者，人之贵人也，天下之贵人也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以师者，关乎人之生命，关乎圣学之传承，关乎天下之太平，成人子弟则天下至德，误人子弟则天下大失也，不可不重视而慎行。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;第二篇-师之责&#34;&gt;第二篇 师之责&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;传道之责&#34;&gt;传道之责&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;道者，良知也。人之初，性本善，因有良知也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以师者，顺人善性，扬其善而抑其恶，是为传道。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;道者，创造也。道生一，一生二，二生三，三生万物。而道之创造，皆由人之创造而显，人之创造，与道同在，与生俱来，能生万物。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以师者，顺道而为，开人之创造，是为传道。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;授业之责&#34;&gt;授业之责&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;犬守夜，鸡司晨，蚕吐丝，蜂酿蜜，动物皆有所司，况人乎；花木司美，泥矿司器，水气司能，万物皆有所司，况人乎。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;工业农业商业，学业职业事业，世间千业万业，皆为人设，各有分工，各司其职，各取所需，是为业道。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以师者，因材授业，鼓之励之，以至成业，是为授业。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;解惑之责&#34;&gt;解惑之责&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;惑者，迷也。人未有不学而知者。未知而学，学而后知不足，于是愈学，于是愈知不足，于是愈学，旋而复始，成长之道也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以，师者，教其不足而解其迷也，是为解惑。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;第三篇-师之慎&#34;&gt;第三篇 师之慎&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;惰之慎&#34;&gt;惰之慎&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;学子少小好动，心性不定，未入正道，师不可惰而不严。《三字经》云：「教不严，师之惰。」严者，非怒也，非厉也，不惰也。不惰者，尽心也，必果也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;怒之慎&#34;&gt;怒之慎&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;为人师，压力烦恼，慎勿发怒，苟若发怒，过较常人更重。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一者，学子少小，心性脆弱，易受伤害，苟受伤害，恐终生难愈。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;二者，为师者一人怒而众人受，一染十，十染百，受者甚众。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;三者，怒则失敬，失敬则学子不畏不信，恐有荒学业。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以师者应忍常人所不能忍，受常人所不愿受，受福受福，能有大受，必有大福。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;利之慎&#34;&gt;利之慎&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;庄子曰：「众人重利，廉士重名（誉），贤士尚志，圣人贵精。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;孔子曰：「君子喻于义，小人喻于利。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;师者，君子也，莫以利而教，莫以教谋利，苟以利教，苟以谋利，则失道亦。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;然师亦为人，人必计利，而教育之业，乃久利大利之业。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以师者，应以天下之久利大利而利。大利则大善，必有大庆。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;第四篇-师之道&#34;&gt;第四篇 师之道&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;仁爱之道&#34;&gt;仁爱之道&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;仁者，德也；爱者，慈也；师者，父也；弟者，子也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;故为人师者，唯以父母慈爱儿女之心爱人，方可行师道于天下，古今之圣王贤师，莫不以仁爱为教之本。师以爱子之心爱人，弟子自以孝亲之心尊师，父父子子，师师弟弟，父慈子孝，师慈子尊，孝亲尊师，道在其中矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;师范之道&#34;&gt;师范之道&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;言传身教，上行下效，学高为师，身正为范，乃教之根本。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;博学广闻，学而时习，教而时新，是以学高，可以为师。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;仁义礼智信，温良恭俭让，是以身正，可以为范。其身正，不令而行，其身不正，虽令不从。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;其身正而后能得敬，得敬而后能得信。其身不正则不能得敬，不能敬则不能得信。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;谦德之道&#34;&gt;谦德之道&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;师者，勿以为师而自傲，人皆各有所长于天下。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;孔子曰：「三人行必有我师。」又曰：「不耻下问。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;韩愈云：「古之圣人，其出人也远矣，犹且从师而问焉。」又云：「弟子不必不如师，师不必贤于弟子，闻道有先后，术业有专攻。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《学记》云：「学然后知不足，教然后知困，知不足然后能自反也，知困然后能自强也，故曰教学相长也。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;第五篇-师之法&#34;&gt;第五篇 师之法&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;鼓励之法&#34;&gt;鼓励之法&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;气为人之能，有能而后能行，能行而后能果。所以善为师者，鼓其气，励其行。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;鼓者，使其动也。励者，劝其力也。动而力，力而动，愈动而愈力，愈力而愈动，周而复始，良性循焉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;诱导之法&#34;&gt;诱导之法&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;人之创造，与生俱来，善为师者，循循然善诱人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;诱者，导也；导者，致其自达创造也。创造生其成就，成就生其信心，信心生其动力，动力生其创造，创造复生其成就。周而复始，良性循焉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;威严之法&#34;&gt;威严之法&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;威于信，严于律，不怒而威，依律而严，是为威严。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;威者，信也。自信信他。信而能威，威而能敬，敬而能畏，畏而能严，严师出高徒；严者，律也。律己律人。律而能严，严而能行，行而能果，果而能成，成人子弟，方为人师。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;第六篇-师之本&#34;&gt;第六篇 师之本&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;乐教之本&#34;&gt;乐教之本&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;好为而后能恒为，好教而后能恒教，十年树木，百年树人，不好不能为之恒也。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《处世悬镜》傅昭</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2025/12/31/chushixuanjing/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Dec 2025 02:12:44 +0100</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2025/12/31/chushixuanjing/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;识之卷一&#34;&gt;识之卷一&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;天地载道，道存则万物生，道失则万物灭。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;天道之数，至则反，盛则衰。炎炎之火，灭期近矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;自知者智，自胜者勇，自暴者贱，自强者成。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不矜细行，终毁大德。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;夫用人之道，疑则生怨，信则共举。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有胆无识，匹夫之勇；有识无胆，述而无功；有的有识，大业可成。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;柔舌存而坚齿亡，何也？以柔胜刚。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;见一落叶，而知秋临；睹洼中之冰，而晓天寒。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;用人者，取人之长，辟人之短；教人者，成人之长，去人之短也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;岁寒乃见松柏本色，事险方显朋友伪贤。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;天地赋命，生必有死；草木春秋，亦枯亦荣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;智莫难于知人，痛莫苦于去私。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;君子之生于世也，为其所可为，不为其所不可为。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;胆劲心方，虽弱亦强。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;以势友者，势倾则断；以利友者，利穷则散。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;谄谀逢迎之辈，君子鄙之。何以货利而少舛？上之需也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;纲举目张，执本末从。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;天下皆知取之为取，而莫知与之为取。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;行之卷二&#34;&gt;行之卷二&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;欲成事必先自信，欲胜人必先胜己。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;君子受言以明智，骄横孤行祸必自生。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;孟子曰：「虽有智能，不如乘势；虽有镃基，不如待时。」时者，机遇也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;子曰：「君子和而不同，小人同而不和。」故君子得道，小人求利。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;孟子曰：「富贵不能淫，贫贱不能移，威武不能屈，此之谓大丈夫。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;非知之实难；惟行之，艰也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;令行生威，威而有信，信则服众。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;蓄不久则着不盛，积不深则发不茂。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;学贵有恒，勤能补拙。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;宁忍胯下之辱，不失丈夫之志。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当断不断，必有祸乱；当断则断，不留祸患。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;精于理者，其言易而名，粗于事者，其言浮而狂。故，言浮者亲行之，其形可见矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;五岳之外，尚有山尊；至上之人，亦有圣人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;止之卷三&#34;&gt;止之卷三&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;大怒不怒，大喜不喜，可以养心；靡俗不交，恶党不入，可以立身；小利不争，小忿不发，可以和众。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;见色而忘义，处富贵而失伦，谓之逆道。逆道者，患之将至。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;恩不可过，过施则不继，不继则怨生；情不可密，密交则难久，中断则疏薄之嫌。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不贪权，敞户无险；不贪杯，心静身安。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;直木先伐，全壁受疑；知止能退，平静其心。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;养心莫善于寡欲，养廉莫善于止贪。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;高飞之鸟，死于美食；深潭之鱼，亡于芳饵。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;外贵而骄，败之端也；处富而奢，衰之始也。去骄戒奢，惟恭惟俭。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;钱字拆开，乃两戈争金，世人应晓其险也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;廉于小者易，廉于大者难；廉于始者易，廉于终者难。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;全则必缺，极则必反，盈则必亏。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;改过宜勇，迁善宜速。迷途知返，得到未远。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;藏之卷四&#34;&gt;藏之卷四&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;有大而能谦者豫；有才而恃显者辱。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;山以高移，谷以卑安，恭则物服，骄则必挫。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;蝼蚁之穴，能毁千里之堤；三寸之舌，可害身家性命。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;德行昭著而守以恭者荣，功高不骄而严以正者安。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;聪明过露者德薄，才华太盛者福浅。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;自高者处危，自大者势孤，自满者必溢。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人情警于抑而放于顺，肆于誉而敕于毁。君子宁抑而济，毋顺而溺；宁毁而周，毋誉而缺。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;觉人之诈，不形于言；受人之侮，不动于色。此中有无穷意味。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;良贾深藏若虚，君子盛德不显。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;持盈履满，君子兢兢；位不宜显，过显则危。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;柔之戒，弱也；刚之戒，强也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;忍之卷五&#34;&gt;忍之卷五&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;和者无仇，恕者无怨，忍者无辱，仁者无敌。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;忍一言风平浪静，退一步海阔天空。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;必有忍，其乃有济；有容，德乃大。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;千尺之松，不蔽其根者，独立无辅也；百里之林，鸟兽群聚者，众木威济也。故，贤者聚众而成事，恕众而收心。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;宁让人，勿使人让我；宁容人，勿使人容我；宁亏己，勿使我亏人。此君子之为也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;与人当宽，自处当严。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不制怒，无以纳谏；不从善，无以改过。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不期而遇，时也；无利而助，诚也。助而无怨，是为君子之德。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;容人者容，治人者治。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;狭路行人，让一步为高；酒至酣处，留三分最妙。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;信之卷六&#34;&gt;信之卷六&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;宽则得众，恭者宜人，信则信人，敏者功成。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《仕经》冯道</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2025/12/30/shijing/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Dec 2025 02:17:46 +0100</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2025/12/30/shijing/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;修身第一&#34;&gt;修身第一&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;夫上古无官，当时是也，民衣褐而穴居，食则同食，寝则同寝，无以己之私。而三代以下，丰饶日渐，仓有余廪，厩有余畜，民始有私。乃举贤人，设百官，导之以礼仪，威之以刑法。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;官者，管也。权者，衡也。所以设赏罚，明诉讼，断是非，辨好恶，检奸邪，消佚乱。管之，束之，导之，化之，衡之，以求其平。盖官不公而民不平，民不平则乱始生。故曰：平则不倾。此系于天下之治乱，社稷之安危，为宦者不可不察也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;官者，以修身为要，故立德为先，而立功次之。何也？盖修身以立德，此为体也。立功者，用也。有体，用自在其中矣。不修身立德而建不世之功者，未之闻也。故子曰：吾日休吾身，易君子终日乾乾，夕惕若厉。修身德方不殆，而功自立焉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;官之德，曰忠，曰谠，曰清，曰廉，曰慎，曰勤。忠而侍君，谠而求直，此为本也。忠谠之下，乃可以曰清、廉、慎、勤而求功。故曰，欲立功，必以德先。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;然立己德，不若立天下之德，修己之身，不若修百姓之身。立己之德，仅一人而，立天下之德，众生降服，治矣。无德而求功，徒好名者，或难成其事，或为不世之奸雄。此不可不明之。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;然立德者，果必立功乎？曰不然。为官求仕，修身之下，自有道术在焉。官者，诈术也，犹言兵者诡道也。夫人心自有忠奸，事理有曲直，周公公而见谤。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;屈原自忠而被逐，比干剖心，箕子装疯。此皆有德而忠谠之士，苟无道术，难以求自身之全，矧求功之立乎？况事之成，功之立，不可不以曲求直，以反求正。呜呼，为政之也难也。余每历前朝之得失，未尝不扼腕太息。国之祸乱，民之危厄，皆政之咎也，未可归之于数。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;明察第二&#34;&gt;明察第二&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;明察者何？时也，势也。审时度势，事方可济。况事有真伪，人有忠奸，言有虚实，理有曲直，此不可不察也。察而辨之，然后断真伪，判忠奸，辨虚实，定曲直。察之则明，不察则昏；辨之则明，不辨则昏。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;然大伪似真，大奸似忠，文饰之，深纳之，虚实难辨，曲直难定，故察宜明察，辨宜深辨。察而不明，辨之不深，则晨昏倒置，以伪为真，以奸为忠，以小人为君子，犹以稗草为幽兰，以鱼目为明珠，鱼龙混淆，黑白颠倒。以此用人，则事无成，以此断狱，则冤狱生。故名察之道，审时一也。时者，势也。得时则有势，有势则事成，失势则事败。善治者必先乘势。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;然则有势同而事异，有事同而势异，因势有就事。阐时势而通变，治之道也。知人二也。夫事之成，功之立，在于得人。然人有优劣，犹马之有良驽。而自古以降，以奸充忠，以假乱真者多矣。文以巧饰，言以虚夸，犹浮云之蔽日；金玉其外，败絮其中，貌忠谠而心存其奸者，往往掩人耳目，混淆视听。故圣人曰：「不患人之不知己，患不知人也。不患外不知内，惟患内不知外；不患下不知上，惟患上不知下。」观其言而察其行，方可为知。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;言者，一也；行者，一也。言与行符，犹貌与神合。诸葛曰：观其往来，察其进退，听其声响，詹其看视。徒其言美而形不善，此不足为凭。亦可以道察之：或间之以是非以观其志，或告知以祸患以察其忠，或示之以利以验其廉。传曰：人心不同，其犹面也。治道之要，在知上之明否，察下之贤否。上之明，事之，上之不明，去之；下之贤，用之，下之不贤，辞之。兼听三也。魏征谏太宗曰，兼听则明。兼听者，集众议正反于一身，择善者而从之，择不善者而去之，此所以明也。夫人非圣贤，孰能无过，取彼之长，补己之短，善莫大焉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;故善察者见微而知著，见小而识大。知善恶，然后可以任贤良；明时势，然后可以知进退。欲除其害，必烛其奸，人未动而我先知，后发而先制，以此为政，庶可无虞。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;远猷第三&#34;&gt;远猷第三&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;天下事，有可为者，有不可为者。为可为之事，智也。为不可为之事，义也。管仲相齐，遂成霸业；屈子忠谏，自沉汨罗。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;固有不可以成败论优劣，然事之成，功之立，必待有为之人，而必有为之人。有为之人，必深谋之，远虑之，此所谓远猷。远猷者，思远而谋深之谓也。故三顾茅庐而鼎足立，雪夜访普而天下定。此皆明君识人，而臣下远猷故也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;诗曰，天下熙熙，皆为利来；天下攘攘，皆为利往。人性之趋利也，犹飞蛾之近火，惟智者不以小而失大，不以近而失远。故远猷，以见识为先，必顺天因时而依人。顺天，明势也；因时，趁势也；依人，顺势也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;见不远必谋不深，谋不深而事难成。为官者不可不明也。故远谋诸国，近谋诸身。谋定而后动，可克全功。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;雅量第四&#34;&gt;雅量第四&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;为政者必具雅量。子曰：「君子坦荡荡，小人常戚戚。」雅量之有无，以别君子与小人，贤与不肖者也，而为仕者犹重之。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;雅量者，忍也，定也，静也。能忍则自安，能定则自重，能静则自动。张良拾履，韩信钻胯，此所以灭秦破楚。临危不乱，处变不惊，视富贵如草芥，此谢安所以全身却敌之策。进退自如，如闲云野鹤，以天下为为己任，布衣一介而建卿相之伟业，此李泌所以兴唐之术。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;士务以识器为先，廓然有天下之志，而雅量自在。孔子厄于陈蔡而笙歌自若，稽康刑于朝市而顾影弹琴。今夫天下仕者或蝇营狗苟，伺上司之意而逢迎；或以翰墨丹青，充博雅于士林，此皆不足为道也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;事上第五&#34;&gt;事上第五&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;事上者，务以忠，以慎，以恭，以勤。事上若使君父，焉有事君父者不以忠，以慎，以恭，以勤者乎？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;君父之有过，未尝不可以谏之，讽之，喻之，必明之而后快。上不可欺，欺上若欺君父也。焉有巧言令色，以蔽君父之过为忠乎？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而夸饰己功，隐瞒上过，故不可以良善称之。至于曲意逢迎，以干禄位，期莫大焉，若非奸佞者何？以此事上，焉有不身败名裂，贻笑后世者乎？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;周公受武王遗命，佐成王而求治，天下归心；诸葛承先主托孤，事后主而伐魏，鞠躬尽瘁。虽时不同，势有异，但忠心一也。此二人者，不欺君过，然终不逾人臣之礼。禀忠心而事上，树万世之楷模。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;忠者，为事上者立心之本，然忠，务在心而不在名。忠谠之臣，死且不惧，况权臣之势炎乎？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;秉天地之正气，建不世之功业。大智若愚，大辩若讷，大忠至纯，察上过而不忤，知上好而不趋，守身持正，终不殆。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;故曰：事上以忠，任事以勤，不居功，不二过，明时势，知进退，虽不能建不世之功，亦可以贤称之。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;御下第六&#34;&gt;御下第六&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;御下者，当以宽仁为要，辅之以严。仁而不失其道，宽而不失其法，严而不失其辞。明是非，平赏罚。恩威宜相济，功过宜分明，以此御下，岂有不服之理？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;恩以立德，威以服众，赏以兴功，伐以禁过。寡恩则士怨，少威则士骄；功而不赏则恚，过而不罚则惰。至小过不惩则积大过，小善不扬则失大善，害莫大焉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;御下亦有术焉。必待之以诚，道之以德，施之以恩，齐之以礼，策之以道，诱之以利，慑之以威。然此必因人而异，因时而乘势。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不迁怒，不受谄，持正守中。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;体恤下情，身为士先。赦小过，举贤才。御下莫如等子弟，功则推以让人，过则引为己责，则属下莫不服心，争用命焉。太史公有言，桃李无言，下自成蹊，此言甚是，然言者昭，而践者希。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;用人第七&#34;&gt;用人第七&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;非常之功，必待非常之人。故文王访姜尚而周兴，昭王用乐毅而齐破。非常之人不常有，而非常之功亦不常有。然则行仁义，施教化，兴国安邦，辅政强民，非贤才者何？股尸子曰：「人臣者，以进贤为功；人主者，以用贤为功也。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;然贤才，非人人视之以贤，必待善识者察（之）。而众口铄金，贤与不肖，故难辨之也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;张子房谋安天下，然非高祖不能听也。韩信，陈平初事项王，项王不能用，而高祖用之，足以破楚兴汉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;范增谋虽不足以定社稷，亦可保无虞也，而项王终不能用。汉用陈平之计逐之，而楚军徒具匹夫之勇矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;然善用人者，必善识人。不患天下无贤才，而患无知贤才之人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;知其短长，然后可以避其短而扬其长。夫尺有所短，寸有所长，大才则安天下，小才则利民生。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;至鸡鸣狗盗之徒，本不足取，而孟尝用之，亦可以全身而退，卒脱险厄。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;故善用人者，不必以亲疏贵贱，而唯才是用。亦不可以小瑕掩其瑜，以小过而失其贤。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;故用人必先知其贤，知其贤然后尽其能。知其贤而不用，或用而不能尽其能，贤者与庸者何异。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;守身第八&#34;&gt;守身第八&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;诗曰：靡不有初，鲜克有终。故守身者，常也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;守身若处子，而以德操为重。世事多变，富贵无常。故为人宜谦，为政宜清，为事宜简。正以处心，廉以律己，忠以事君，宽以待下。不矜伐而天下莫与之争。慎思寡言，为而不恃，功成而不居，知常守身，尚也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;福祸无常，焉能自知？夫满则亏，盛则衰，物之常也。韩子受知于秦王，而谗于李斯；孙膑鉴赏于魏侯，而毁于庞涓。之二子者，均无过愆，而怀壁其罪。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;才高而谤至，功成而毁随，惟智者能避之。故曰，功不可居，才不可恃。居功恃才者，危矣。故宜常怀惕惕之心，如临深渊，如履薄冰。诗曰，风起于青萍之末，而智者不捐细微。久乘富贵，祸积为崇，富贵而勿骄矜之气，尚之。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;守其雌，藏其拙，不矜才，不使能。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;武侯曰：「范蠡以去贵为高，虞卿以舍相为功。」进退有据，取舍有度。功高而不居，功成而身退，此全身之妙策。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;谋略第九&#34;&gt;谋略第九&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;谋不可无。上以谋国，次以谋功，下以谋身。文王访姜尚成王道，桓公用管仲而成霸业。故君不可无谋，君无谋则失国；臣不可无谋，臣无谋则失禄；人不可无谋，人无谋则失身。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;故曰：兵不在多而在勇，将不在勇而在谋。霸王拔山举鼎，勇夺三军，终成垓下之败将。汉高用良、平之谋，而卒得天下。刘备有关、张、赵云，皆天下之良将，然惶惶然如丧家之犬，而遇诸葛亮，而三分定，以谋故也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;然谋无定法，计非一端，唯在乎一心而已。因势利导，随心所欲。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;胜敌之策，务在知己知彼。我必知彼，而务使彼不我知。真示之以假，假示之以真，强示之以弱，弱示之以强。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;敌强不可轻取。避其锋，攻其弱，以退为进，以守为攻。欲抑之，必先扬；欲取之，必先予，深谋而徐图。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;上谋者攻心，上智者服人。故下一城不如得一邦，胜一敌不如多一友。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;然谋亦有道矣。权不可弄，谋不可恃。立身正，自有浩气在胸，谋自在其中矣。故曰，智术百端，不如一心守正。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;以假乱真，真自为假。鱼目混珠，瞒天过海。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;以彼之术，窃为我术，以彼之功，窃为我功。移花接木，偷梁换柱。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;君子感之以义，小人招之以利。人弃我取，人抑我扬。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;挫锐解纷，和光同尘。持中守正，克敌之要。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;才辩第十&#34;&gt;才辩第十&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;才辩之术，尚矣。然能者渐稀。古人逞才恃辩，或以谋国，或以干禄，或以谏主，或以全身，或以联纵，或以明理，非肇于一端，而言殊途一，皆以服人为要。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;故鬼谷子曰：「言之不从者，其辩之不明也。」辩之不明，而谋难以行之。况人有明智昏庸，韩非「说难」，良有以也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而辩者亦有忠奸。忠者直陈主过，曰谏。奸者巧言悦上，曰谄。人非圣贤，孰能无过，或讽喻，或直陈，要之皆求实效，而务不可徒图直名。上过之不改，终为己祸。故巧言悦上，不若忠言以告；饰上之过，则为佞人。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《荣枯鉴》冯道</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2025/12/29/rongkujian/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Dec 2025 02:10:04 +0100</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2025/12/29/rongkujian/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;圆通卷一&#34;&gt;圆通卷一&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;善恶有名，智者不拘也。天理有常，明者不弃也。道之靡通，易者无虞也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;惜名者伤其名，惜身者全其身。名利无咎，逐之非罪，过乃人也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;君子非贵，小人非贱，贵贱莫以名世。君子无得，小人无失，得失无由心也。名者皆虚，利者惑人，人所难拒哉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;荣或为君子，枯必为小人。君子无及，小人乃众，众不可敌矣。名可易，事难易也，心可易，命难易也，人不患君子，何患小人焉？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;闻达卷二&#34;&gt;闻达卷二&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;仕不计善恶，迁无论奸小。悦上者荣，悦下者蹇。君子悦下，上不惑名。小人悦上，下不惩恶。下以直为美，上以媚为忠。直而无媚，上疑也；媚而无直，下弃也。上疑祸本，下弃毁誉，荣者皆有小人之谓，盖固本而舍末也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;富贵有常，其道乃实。福祸非命，其道乃察。实不为虚名所羁，察不以奸行为耻。无羁无耻，荣之义也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;求名者莫仕，位非名也。求官者莫名，德非荣也。君子言心，小人攻心，其道不同，其效自异哉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;解厄卷三&#34;&gt;解厄卷三&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;无忧则患烈也。忧国者失身，忧己者安命。祸之人拒，然亦人纳；祸之人怨，然亦人遇。君子非恶，患事无休；小人不贤，畲庆弗绝。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;上下离心，非小人难为；下不结怨，非君子勿论。祸于上，无辩自罪者全。祸于下，争而罪人者免。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;君子不党，其祸无援也。小人利交，其利人助也。道义失之无惩，祸无解处必困，君子莫能改之，小人或可谅矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;交结卷四&#34;&gt;交结卷四&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;智不拒贤，明不远恶，善恶咸用也。顺则为友，逆则为敌，敌友常易也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;贵以识人者贵，贱以养奸者贱。贵不自贵，贱不自贱，贵贱易焉。贵不贱人，贱不贵人，贵贱久焉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人冀人愚而自明，示人以愚，其谋乃大。人忌人明而自愚，智无潜藏，其害无止。明不接愚，愚者勿长其明。智不结怨，仇者无惧其智。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;君子仁交，惟忧仁不尽善。小人阴结，惟患阳不制的。君子弗胜小人，殆于此也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;节仪卷五&#34;&gt;节仪卷五&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;外君子而内小人者，真小人也。外小人而内君子者，真君子也。德高者不矜，义重者轻害。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人慕君子，行则小人，君子难为也。人怨小人，实则忘义，小人无羁也。难为获寡，无羁利丰，是以人皆小人也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;位高节低，人贱义薄。君子不堪辱其志，小人不堪坏其身。君子避于乱也，小人达于朝堂。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;节不抵金，人困难为君子。义不抵命，势危难拒小人。不畏人言，惟计利害，此非节义之道，然生之道焉。&#xA;￼&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;明鉴卷六&#34;&gt;明鉴卷六&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;福不察非福，祸不预必祸。福祸先知，事尽济耳。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;施小信而大诈逞，窥小处而大谋定。事不可绝，言不能尽，至亲亦戒也。佯惧实忍，外恭内忌，奸人亦惑也。知戒近福，惑人远祸，俟变则存矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;私人惟用，其利致远。天恩难测，惟财可恃。以奸治奸，奸灭自安。伏恶勿善，其患不生。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;计非金者莫施，人非智者弗谋，愚者当戒哉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;谤言卷七&#34;&gt;谤言卷七&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;人微不诤，才庸不荐。攻其人忌，人难容也。陷其窘地人自污，谤之易也。善其仇者人莫识，谤之奇也。究其末事人未察，谤之实也。设其恶言人弗辩，谤之成也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;谤而不辩，其事自明，人恶稍减也。谤而强辩，其事反浊，人怨益增也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;失之上者，下必毁之；失之下者，上必疑之。假天责人掩私，假民言事见信，人者尽惑焉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;示伪卷八&#34;&gt;示伪卷八&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;无伪则无真也。真不忌伪，伪不代真，忌其莫辩。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;伪不足自祸，真无忌人恶。顺其上者，伪非过焉。逆其上者，真亦罪焉。求忌直也，曲之乃得。拒忌明也，婉之无失。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;忠主仁也，君子仁不弃旧。仁主行也，小人行弗怀恩。君子困不惑人，小人达则背主，伪之故，非困达也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;俗礼不拘者非伪，事恶守诺者非信，物异而情易矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;降心卷九&#34;&gt;降心卷九&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;以智治人，智穷人背也。伏人慑心，其志无改矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;上宠者弗明贵，上怨者休暗结。术不显则功成，谋暗用则致胜。君子制于亲，亲为质自从也。小人畏于烈，奸恒施自败也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;理不直言，谏非善辩，无嫌乃及焉。情非彰示，事不昭显，顺变乃就焉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;仁堪诛君子，义不灭小人，仁义戒滥也。恩莫弃贤者，威亦施奸恶，恩威戒偏也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;揣知卷十&#34;&gt;揣知卷十&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;善察者知人，善思者知心。知人不惧，知心堪御。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;知不示人，示人者祸也。密而测之，人忌处解矣。君子惑于微，不惑于大。小人虑于近，不虑于远。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;设疑而惑，真伪可鉴焉。附贵而缘，殃祸可避焉。结左右以观情，无不知也。置险难以绝念，无不破哉。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《度心术》李义府</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2025/12/28/suxinshu/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Dec 2025 02:03:22 +0100</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2025/12/28/suxinshu/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;度心第一&#34;&gt;度心第一&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;吏者，能也，治之非易焉。&#xA;仁者，鲜也，御之弗厚焉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;志大不朝，欲寡眷野。&#xA;才高不羁，德薄善诈。&#xA;民之所畏，吏无惧矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;狡吏恃智，其勇必缺，迫之可也。&#xA;悍吏少谋，其行多疏，挟之可也。&#xA;廉吏固傲，其心系名，誉之可也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;治吏治心，明主不弃背己之人也。&#xA;知人知欲，智者善使败德之人焉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;御心第二&#34;&gt;御心第二&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;民所求者，生也；君所畏者，乱也。&#xA;无生则乱，仁厚则安。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;民心所向，善用者王也。&#xA;人忌吏贪，示廉者智也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;众怨不积，惩恶勿纵。&#xA;不礼于士，国之害也，治国固厚士焉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;士子娇纵，非民之福，有国者患之。&#xA;士不怨上，民心堪定矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;严刑峻法，秦之亡也，三代盛典，德之化也。&#xA;权重勿恃，名高勿寄，树威以信也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;擒心第三&#34;&gt;擒心第三&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;德不悦上，上赏其才也。&#xA;才不服下，下敬其恕也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;才高不堪贱用，贱则失之。&#xA;能傲莫付权贵，贵则毁己。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;才大无忠者，用之祸烈也。&#xA;人不乏其能，贤者不拒小智。&#xA;智或存其失，明者或弃大谋。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不患无才，患无用焉。&#xA;技显莫敌禄厚，堕志也。&#xA;情坚无及义重，败心矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;欺心第四&#34;&gt;欺心第四&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;愚人难教，欺而有功也。&#xA;智者亦俗，敬而增益也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;自知者明，人莫说之。&#xA;身危者骇，人勿责之。&#xA;无信者疑，人休蔽之。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;诡不惑圣，其心静焉。&#xA;正不屈敌，其意谲焉。&#xA;诚不悦人，其神媚焉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;自欺少忧，醒而愁剧也。&#xA;人欺不怒，忿而再失矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;纵心第五&#34;&gt;纵心第五&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;国盛势衰，纵其强损焉。&#xA;人贵势弱，骄其志折焉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;功高者抑其权，不抑其位。&#xA;名显者重其德，不重其名。&#xA;败寇者纵之远，不纵之近。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;君子勿拘，其心无拘也。&#xA;小人纵欲，其心唯欲也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;利己纵之，利人束之，莫以情易耳。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;心可纵，言勿滥也。&#xA;行可偏，名固正也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;构心第六&#34;&gt;构心第六&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;富贵乃争，人相构也。&#xA;生死乃命，心相忌也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;构人以短，莫毁其长。&#xA;伤人于窘，勿击其强。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;敌之不觉，吾必隐真矣。&#xA;贬之非贬，君子之谋也。&#xA;誉之非誉，小人之术也。&#xA;主臣相疑，其后谤成焉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人害者众，弃利者免患也。&#xA;无妒者稀，容人者释忿哉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;逆心第七&#34;&gt;逆心第七&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;利厚生逆，善者亦为也。&#xA;势大起异，慎者亦趋焉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;主暴而臣诤，逆之为忠。&#xA;主昏而臣媚，顺之为逆。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《冬夜读书示子聿八首》陆游</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2025/11/09/dongye-dushu/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Nov 2025 03:21:20 +0100</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2025/11/09/dongye-dushu/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;其一&#34;&gt;其一&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;宦途至老无馀俸，贫悴还如筮仕初。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;赖有一筹胜富贵，小儿读遍旧藏书。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;其二&#34;&gt;其二&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;易经独不遭秦火，字字皆如见圣人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;汝始弱龄吾已耄，要当致力各终身。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;其三&#34;&gt;其三&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;古人学问无遗力，少壮工夫老始成。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;纸上得来终觉浅，绝知此事要躬行。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;其四&#34;&gt;其四&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;简断编残字欲无，吾儿不负乃翁书。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;绝胜锁向朱门里，整整牙签饱蠹鱼。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;其五&#34;&gt;其五&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;圣师虽远有遗经，万世犹传旧典刑。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;白首自怜心未死，夜窗风雪一灯青。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;其六&#34;&gt;其六&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;残雪初消荠满园，糁羹珍美胜羔豚。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;吾曹舌本能知此，古学工夫始可言。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;其七&#34;&gt;其七&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;读书万卷不谋食，脱粟在傍书在前。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;要识从来会心处，曲肱饮水亦欣然。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;其八&#34;&gt;其八&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;世间万事有乘除，自笑羸然七十馀。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;布被藜羹缘未尽，闭门更读数年书。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《颜氏家训》颜之推</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2025/10/31/yanshi-jiaxun/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Oct 2025 00:59:39 +0100</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2025/10/31/yanshi-jiaxun/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;序致第一&#34;&gt;序致第一&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;夫圣贤之书，教人诚孝，慎言检迹，立身扬名，亦已备矣。魏、晋已来，所著诸子，理重事复，递相模斅，犹屋下架屋，床上施床耳。吾今所以复为此者，非敢轨物范世也，业以整齐门内，提撕子孙。夫同言而信，信其所亲；同命而行，行其所服。禁童子之暴谑，则师友之诫不如傅婢之指挥；止凡人之斗阋，则尧、舜之道不如寡妻之诲谕。吾望此书为汝曹之所信，犹贤于傅婢寡妻耳。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;吾家风教，素为整密。昔在龆龀，便蒙诱诲；每从两兄，晓夕温凊，规行矩步，安辞定色，锵锵翼翼，若朝严君焉。赐以优言，问所好尚，励短引长，莫不恳笃。年始九岁，便丁荼蓼，家涂离散，百口索然。慈兄鞠养，苦辛备至；有仁无威，导示不切。虽读《礼传》，微爱属文，颇为凡人之所陶染，肆欲轻言，不修边幅。年十八九，少知砥砺，习若自然，卒难洗荡。二十已后，大过稀焉；每常心共口敌，性与情竞，夜觉晓非，今悔昨失，自怜无教，以至于斯。追思平昔之指，铭肌镂骨，非徒古书之诫，经目过耳也。故留此二十篇，以为汝曹后车耳。&#xA;￼&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;教子第二&#34;&gt;教子第二&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;上智不教而成，下愚虽教无益，中庸之人，不教不知也。古者，圣王有胎教之法：怀子三月，出居别宫，目不邪视，耳不妄听，音声滋味，以礼节之。书之玉版，藏诸金匮。生子咳（口是），师保固明孝仁礼义，导习之矣。凡庶纵不能尔，当及婴稚，识人颜色，知人喜怒，便加教诲，使为则为，使止则止。比及数岁，可省笞罚。父母威严而有慈，则子女畏慎而生孝矣。吾见世间，无教而有爱，每不能然；饮食运为，恣其所欲；宜诫翻奖，应诃反笑，至有识知，谓法当尔。骄慢已习，方复制之，捶挞至死而无威，忿怒日隆而增怨，逮于成长，终为败德。孔子云「少成若天性，习惯如自然」是也。俗谚曰：「教妇初来，教儿婴孩。」诚哉斯语！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;凡人不能教子女者，亦非欲陷其罪恶；但重于诃怒。伤其颜色，不忍楚挞惨其肌肤耳。当以疾病为谕，安得不用汤药针艾救之哉？又宜思勤督训者，可愿苛虐于骨肉乎？诚不得已也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;王大司马母魏夫人，性甚严正。王在湓城时，为三千人将，年逾四十，少不如意，犹捶挞之，故能成其勋业。梁元帝时，有一学士，聪敏有才，为父所宠，失于教义：一言之是，遍于行路，终年誉之；一行之非，揜藏文饰，冀其自改。年登婚宦，暴慢日滋，竟以言语不择，为周逖抽肠衅鼓云。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;父子之严，不可以狎；骨肉之爱，不可以简。简则慈孝不接，狎则怠慢生焉。由命士以上，父子异宫，此不狎之道也；抑搔痒痛，悬衾箧枕，此不简之教也。或问曰：「陈亢喜闻君子之远其子，何谓也？」对曰：「有是也。盖君子之不亲教其子也，《诗》有讽刺之辞，《礼》有嫌疑之诫，《书》有悖乱之事，《春秋》有邪僻之讥，《易》有备物之象：皆非父子之可通言，故不亲授耳。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;齐武成帝子琅邪王，太子母弟也，生而聪慧，帝及后并笃爱之，衣服饮食，与东宫相准。帝每面称之曰：「此黠儿也，当有所成。」及太子即位，王居别宫，礼数优僣，不与诸王等；太后犹谓不足，常以为言。年十许岁，骄恣无节，器服玩好，必拟乘舆；尝朝南殿，见典御进新冰，钩盾献早李，还索不得，遂大怒，訽曰：「至尊已有，我何意无？」不知分齐，率皆如此。识者多有叔段州吁之讥。后嫌宰相，遂矫诏斩之，又惧有救，乃勒麾下军士，防守殿门；既无反心，受劳而罢，后竟坐此幽薨。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人之爱子，罕亦能均，自古及今，此弊多矣。贤俊者自可赏爱，顽鲁者亦当矜怜，有偏宠者，虽欲以厚之，更所以祸之。共叔之死，母实为之；赵王之戮，父实使之。刘表之倾宗覆族，袁绍之地裂兵亡，可为灵龟明鉴也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;齐朝有一士大夫，尝谓吾曰：「我有一儿，年已十七，颇晓书疏，教其鲜卑语及弹琵琶，稍欲通解，以此伏事公卿，无不宠爱，亦要事也。」吾时俯而不答。异哉，此人之教子也！若由此业，自致卿相，亦不愿汝曹为之。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;兄弟第三&#34;&gt;兄弟第三&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;夫有人民而后有夫妇，有夫妇而后有父子，有父子而后有兄弟：一家之亲，此三而已矣。自兹以往，至于九族，皆本于三亲焉，故于人伦为重者也，不可不笃。兄弟者，分形连气之人也；方其幼也，父母左提右挈，前襟后裾，食则同案，衣则传服，学则连业，游则共方；虽有悖乱之人，不能不相爱也。及其壮也，各妻其妻，各子其子，虽有笃厚之人，不能不少衰也。娣姒之比兄弟，则疏薄矣；今使疏薄之人，而节量亲厚之恩，犹方底而圆盖，必不合矣。惟友悌深至，不为旁人之所移者，免夫！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;二亲既殁，兄弟相顾，当如形之与影，声之与响；爱先人之遗体，惜己身之分气，非兄弟何念哉？兄弟之际，异于他人，望深则易怨，地亲则易弭。譬犹居室，一穴则塞之，一隙则涂之，则无颓毁之虑；如雀鼠之不恤，风雨之不防，壁陷楹沦，无可救矣。仆妾之为雀鼠，妻子之为风雨，甚哉！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;兄弟不睦，则子侄不爱；子侄不爱，则群从疏薄；群从疏薄，则僮仆为雠敌矣。如此，则行路皆其面而蹈其心。谁救之哉？人或交天下之士，皆有欢爱，而失敬于兄者，何其能多而不能少也！人或将数万之师，得其死力，而失恩于弟者，何其能疏而不能亲也！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;娣姒者，多争之地也，使骨肉居之，亦不若各归四海，感霜露而相思，伫日月之相望也。况以行路之人，处多争之地，能无间者鲜矣。所以然者，以其当公务而执私情，处重责而怀薄义也；若能恕己而行，换子而抚，则此患不生矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人之事兄，不可同于事父，何怨爱弟不及爱子乎？是反照而不明也。沛国刘琎，尝与兄瓛连栋隔壁，瓛呼之数声不应，良久方答；瓛怪问之，乃曰：「向来未着衣帽故也。」以此事兄，可以免矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;江陵王玄绍，弟孝英、子敏，兄弟三人，特相爱友，所得甘旨新异，非共聚食，必不先尝，孜孜色貌，相见如不足者。及西台陷没，玄绍以形体魁梧，为兵所围；二弟争共抱持，各求代死，终不得解，遂并命尔。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;后娶第四&#34;&gt;后娶第四&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;吉甫，贤父也，伯奇，孝子也，以贤父御孝子，合得终于天性，而后妻间之，伯奇遂放。曾参妇死，谓其子曰：「吾不及吉甫，汝不及伯奇。」王骏丧妻，亦谓人曰：「我不及曾参，子不如华、元。」并终身不娶，此等足以为诫。其后，假继惨虐孤遗，离间骨肉，伤心断肠者，何可胜数。慎之哉！慎之哉！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;江左不讳庶孽，丧室之后，多以妾媵终家事；疥癣蚊虻，或未能免，限以大分，故稀斗阋之耻。河北鄙于侧出，不预人流，是以必须重娶，至于三四，母年有少于子者。后母之弟，与前妇之兄，衣服饮食，爰及婚宦，至于士庶贵贱之隔，俗以为常。身没之后，辞讼盈公门，谤辱彰道路，子诬母为妾，弟黜兄为佣，播扬先人之辞迹，暴露祖考之长短，以求直己者，往往而有。悲夫！自古奸臣佞妾，以一言陷人者众矣！况夫妇之义，晓夕移之，婢仆求容，助相说引，积年累月，安有孝子乎？此不可不畏。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;凡庸之性，后夫多宠前夫之孤，后妻必虐前妻之子；非唯妇人怀嫉妒之情，丈夫有沈惑之僻，亦事势使之然也。前夫之孤，不敢与我子争家，提携鞠养，积习生爱，故宠之；前妻之子，每居己生之上，宦学婚嫁，莫不为防焉，故虐之。异姓宠则父母被怨，继亲虐则兄弟为雠，家有此者，皆门户之祸也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;思鲁等从舅殷外臣，博达之士也。有子基、谌，皆已成立，而再娶王氏。基每拜见后母，感慕呜咽，不能自持，家人莫忍仰视。王亦凄怆，不知所容，旬月求退，便以礼遣，此亦悔事也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《后汉书》曰：「安帝时，汝南薛包孟尝，好学笃行，丧母，以至孝闻。及父娶后妻而憎包，分出之。包日夜号泣，不能去，至被殴杖。不得已，庐于舍外，旦入而洒埽。父怒，又逐之，乃庐于里门，昏晨不废。积岁余，父母惭而还之。后行六年服，丧过乎哀。既而弟子求分财异居，包不能止，乃中分其财：奴婢引其老者，曰：‘与我共事久，若不能使也。’田庐取其荒顿者，曰：‘吾少时所理，意所恋也。’器物取其朽败者，曰：‘我素所服食，身口所安也。’弟子数破其产，还复赈给。建光中，公车特征，至拜侍中。包性恬虚，称疾不起，以死自乞。有诏赐告归也。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;治家第五&#34;&gt;治家第五&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;夫风化者，自上而行于下者也，自先而施于后者也。是以父不慈则子不孝，兄不友则弟不恭，夫不义则妇不顺矣。父慈而子逆，兄友而弟傲，夫义而妇陵，则天之凶民，乃刑戮之所摄，非训导之所移也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;笞怒废于家，则竖子之过立见；刑罚不中，则民无所措手足。治家之宽猛，亦犹国焉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;孔子曰：「奢则不孙，俭则固；与其不孙也，宁固。」又云：「如有周公之才之美，使骄且吝，其余不足观也已。」然则可俭而不可吝已。俭者，省约为礼之谓也；吝者，穷急不恤之谓也。今有施则奢，俭则吝；如能施而不奢，俭而不吝，可矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;生民之本，要当稼穑而食，桑麻以衣。蔬果之畜，园场之所产；鸡豚之善，埘圈之所生。爰及栋宇器械，樵苏脂烛，莫非种殖之物也。至能守其业者，闭门而为生之具以足，但家无盐井耳。今北土风俗，率能躬俭节用，以赡衣食；江南奢侈，多不逮焉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;梁孝元世，有中书舍人，治家失度，而过严刻，妻妾遂共货刺客，伺醉而杀之。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;世间名士，但务宽仁；至于饮食饟馈，僮仆减损，施惠然诺，妻子节量，狎侮宾客，侵耗乡党：此亦为家之巨蠹矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;齐吏部侍郎房文烈，未尝嗔怒，经霖雨绝粮，遣婢籴米，因尔逃窜，三四许日，方复擒之。房徐曰：「举家无食，汝何处来？」竟无捶挞。尝寄人宅，奴婢彻屋为薪略尽，闻之颦蹙，卒无一言。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;裴子野有疏亲故属饥寒不能自济者，皆收养之；家素清贫，时逢水旱，二石米为薄粥，仅得遍焉，躬自同之，常无厌色。邺下有一领军，贪积已甚，家童八百，誓满一千；朝夕每人肴膳，以十五钱为率，遇有客旅，更无以兼。后坐事伏法，籍其家产，麻鞋一屋，弊衣数库，其余财宝，不可胜言。南阳有人，为生奥博，性殊俭吝，冬至后女婿谒之，乃设一铜瓯酒，数脔獐肉；婿恨其单率，一举尽之。主人愕然，俯仰命益，如此者再；退而责其女曰：「某郎好酒，故汝常贫。」及其死后，诸子争财，兄遂杀弟。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;妇主中馈，惟事酒食衣服之礼耳，国不可使预政，家不可使幹蛊；如有聪明才智，识达古今，正当辅佐君子，助其不足，必无牝鸡晨鸣，以致祸也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;江东妇女，略无交游，其婚姻之家，或十数年间，未相识者，惟以信命赠遗，致殷勤焉。邺下风俗，专以妇持门户，争讼曲直，造请逢迎，车乘填街衢，绮罗盈府寺，代子求官，为夫诉屈。此乃恒、代之遗风乎？南间贫素，皆事外饰，车乘衣服，必贵齐整；家人妻子，不免饥寒。河北人事，多由内政，绮罗金翠，不可废阙，羸马顇奴，仅充而已；倡和之礼，或尔汝之。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;河北妇人，织纴组紃之事，黼黻锦肃罗绮之工，大优于江东也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;太公曰：「养女太多，一费也。」陈蕃曰：「盗不过五女之门。」女之为累，亦以深矣。然天生蒸民，先人传体，其如之何？世人多不举女，贼行骨肉，岂当如此，而望福于天乎？吾有疏亲，家饶妓媵，诞育将及，便遣阍竖守之。体有不安，窥窗倚户，若生女者，辄持将去；母随号泣，使人不忍闻也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;妇人之性，率宠子婿而虐儿妇。宠婿，则兄弟之怨生焉；虐妇，则姊妹之谗行焉。然则女之行留，皆得罪于其家者，母实为之。至有谚云：「落索阿姑餐。」此其相报也。家之常弊，可不诫哉！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;婚姻素对，靖侯成规。近世嫁娶，遂有卖女纳财，买妇输绢，比量父祖，计较锱铢，责多还少，市井无异。或猥婿在门，或傲妇擅室，贪荣求利，反招羞耻，可不慎欤！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;借人典籍，皆须爱护，先有缺坏，就为补治，此亦士大夫百行之一也。济阳江禄，读书未竟，虽有急速，必待卷束整齐，然后得起，故无损败，人不厌其求假焉。或有狼籍几案，分散部帙，多为童幼婢妾之所点污，风雨虫鼠之所毁伤，实为累德。吾每读圣人之书，未尝不肃敬对之；其故纸有《五经》词义，及贤达姓名，不敢秽用也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;吾家巫觋祷请，绝于言议；符书章醮亦无祈焉，并汝曹所见也。勿为妖妄之费。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;风操第六&#34;&gt;风操第六&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;吾观《礼经》，圣人之教：箕帚匕箸，咳唾唯诺，执烛沃盥，皆有节文，亦为至矣。但既残缺，非复全书；其有所不载，及世事变改者，学达君子，自为节度，相承行之，故世号士大夫风操。而家门颇有不同，所见互称长短；然其阡陌，亦自可知。昔在江南，目能视而见之，耳能听而闻之；蓬生麻中，不劳翰墨。汝曹生于戎马之间，视听之所不晓，故聊记录以传示子孙。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《礼》云：「见似目瞿，闻名心瞿。」有所感触，恻怆心眼；若在从容平常之地，幸须申其情耳。必不可避，亦当忍之；犹如伯叔兄弟，酷类先人，可得终身肠断，与之绝耶？又：「临文不讳，庙中不讳，君所无私讳。」益知闻名，须有消息，不必期于颠沛而走也。梁世谢举，甚有声誉，闻讳必哭，为世所讥。又有臧逢世，臧严之子也，笃学修行，不坠门风，孝元经牧江州，遣往建昌督事，郡县民庶，竞修笺书，朝夕辐辏，几案盈积，书有称「严寒」者，必对之流涕，不省取记，多废公事，物情怨骇，竟以不办而退。此并过事也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;近在扬都，有一士人讳审，而与沈氏交结周厚，沈与其书，名而不姓，此非人情也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;凡避讳者，皆须得其同训以代换之：桓公名白，博有五皓之称；厉王名长，琴有修短之目。不闻谓布帛为布皓，呼肾肠为肾修也。梁武小名阿练，子孙皆呼练为绢；乃谓销炼物为销绢物，恐乖其义。或有讳云者，呼纷纭为纷烟；有讳桐者，呼梧桐树为白铁树，便似戏笑耳。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;周公名子曰禽，孔子名儿曰鲤，止在其身，自可无禁，至若卫侯、魏公子、楚太子，皆名虮虱；长卿名犬子，王修名狗子，上有连及，理未为通，古之所行，今之所笑也。北土多有名儿为驴驹、豚子者，使其自称及兄弟所名，亦何忍哉？前汉有尹翁归，后汉有郑翁归，梁家亦有孔翁归，又有顾翁宠；晋代有许思妣、孟少孤：如此名字，幸当避之。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;今人避讳，更急于古。凡名子者，当为孙地。吾亲识中有讳襄、讳友、讳同、讳清、讳和、讳禹，交疏造次，一座百犯，闻者辛苦，无憀赖焉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;昔司马长卿慕蔺相如，故名相如，顾元叹慕蔡邕，故名雍，而后汉有朱伥字孙卿，许暹字颜回，梁世有庾晏婴、祖孙登，连古人姓为名字，亦鄙事也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;昔刘文饶不忍骂奴为畜产，今世愚人遂以相戏，或有指名为豚犊者：有识傍观，犹欲掩耳，况当之者乎？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;近在议曹，共平章百官秩禄，有一显贵，当世名臣，意嫌所议过厚。齐朝有一两士族文学之人，谓此贵曰：「今日天下大同，须为百代典式，岂得尚作关中旧意？明公定是陶朱公大儿耳！」彼比欢笑，不以为嫌。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;昔侯霸之子孙，称其祖父曰家公；陈思王称其父为家父，母为家母，潘尼称其祖曰家祖：古人之所行，今人之所笑也。今南北风俗，言其祖及二亲，无云家者；田里猥人，方有此言耳。凡与人言，言己世父，以次第称之，不云家者，以尊于父，不敢家也。凡言姑姊妹女子子：已嫁，则以夫氏称之；在室，则以次第称之。言礼成他族，不得云家也。子孙不得称家者，轻略之也。蔡邕书集，呼其姑姊为家姑家姊；班固书集，亦云家孙：今并不行也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;凡与人言，称彼祖父母、世父母、父母及长姑，皆加尊字，自叔父母以下，则加贤字，尊卑之差也。王羲之书，称彼之母与自称己母同，不云尊字，今所非也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;南人冬至岁首，不诣丧家；若不修书，则过节束带以申慰。北人至岁之日，重行吊礼；礼无明文，则吾不取。南人宾至不迎，相见捧手而不揖，送客下席而已；北人迎送并至门，相见则揖，皆古之道也，吾善其迎揖。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;昔者，王侯自称孤、寡、不穀，自兹以降，虽孔子圣师，与门人言皆称名也。后虽有臣仆之称，行者盖亦寡焉。江南轻重，各有谓号，具诸《书仪》；北人多称名者，乃古之遗风，吾善其称名焉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;言及先人，理当感慕，古者之所易，今人之所难。江南人事不获已，须言阀阅，必以文翰，罕有面论者。北人无何便尔话说，及相访问。如此之事，不可加于人也。人加诸己，则当避之。名位未高，如为勋贵所逼，隐忍方便，速报取了；勿使烦重，感辱祖父。若没，言须及者，则敛容肃坐，称大门中，世父、叔父则称从兄弟门中，兄弟则称亡者子某门中，各以其尊卑轻重为容色之节，皆变于常。若与君言，虽变于色，犹云亡祖、亡伯、亡叔也。吾见名士，亦有呼其亡兄弟为兄子弟子门中者，亦未为安贴也。北土风俗，都不行此。太山羊偘，梁初入南；吾近至邺，其兄子肃访偘委曲，吾答之云：「卿从门中在梁，如此如此。」肃曰：「是我亲第七亡叔，非从也。」祖孝徵在坐，先知江南风俗，乃谓之云：「贤从弟门中，何故不解？」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;古人皆呼伯父叔父，而今世多单呼伯叔。从父兄弟姊妹已孤，而对其前，呼其母为伯叔母，此不可避者也。兄弟之子已孤，与他人言，对孤者前，呼为兄子弟子，颇为不忍；北土人多呼为侄。案：《尔雅》、《丧服经》、《左传》，侄虽名通男女，并是对姑之称。晋世已来，始呼叔侄；今呼为侄，于理为胜也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;别易会难，古人所重；江南饯送，下泣言离。有王子侯，梁武帝弟，出为东郡，与武帝别，帝曰：「我年已老，与汝分张，甚以恻怆。」数行泪下。侯遂密云，赧然而出。坐此被责，飘飖舟渚，一百许日，卒不得去。北间风俗，不屑此事，歧路言离，欢笑分首。然人性自有少涕泪者，肠虽欲绝，目犹烂然；如此之人，不可强责。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;凡亲属名称，皆须粉墨，不可滥也。无风教者，其父已孤，呼外祖父母与祖父母同，使人为其不喜闻也。虽质于面，皆当加外以别之；父母之世叔父，皆当加其次第以别之；父母之世叔母，皆当加其姓以别之；父母之群从世叔父母及从祖父母，皆当加其爵位若姓以别之。河北士人，皆呼外祖父母为家公家母；江南田里间亦言之。以家代外，非吾所识。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;凡宗亲世数，有从父，有从祖，有族祖。江南风俗，自兹已往，高秩者，通呼为尊，同昭穆者，虽百世犹称兄弟；若对他人称之，皆云族人。河北士人，虽三二十世，犹呼为从伯从叔。梁武帝尝问一中土人曰：「卿北人，何故不知有族？」答云：「骨肉易疏，不忍言族耳。」当时虽为敏对，于礼未通。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;吾尝问周弘让曰：「父母中外姊妹，何以称之？」周曰：「亦呼为丈人。」自古未见丈人之称施于妇人也。吾亲表所行，若父属者，为某姓姑；母属者，为某姓姨。中外丈人之妇，猥俗呼为丈母，士大夫谓之王母、谢母云。而《陆机集》有《与长沙顾母书》，乃其从叔母也，今所不行。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;齐朝士子，皆呼祖仆射为祖公，全不嫌有所涉也，乃有对面以相戏者。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;古者，名以正体，字以表德，名终则讳之，字乃可以为孙氏。孔子弟子记事者，皆称仲尼；吕后微时，尝字高祖为季；至汉爰种，字其叔父曰丝；王丹与侯霸子语，字霸为君房；江南至今不讳字也。河北士人全不辨之，名亦呼为字，字固呼为字。尚书王元景兄弟，皆号名人，其父名云，字罗汉，一皆讳之，其余不足怪也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《礼·间传》云：「斩縗之哭，若往而不反；齐縗之哭，若往而反；大功之哭，三曲而哀；小功緦麻，哀容可也，此哀之发于声音也。」《孝经》云：「哭不哀。」皆论哭有轻重质文之声也。礼以哭有言者为号；然则哭亦有辞也。江南丧哭，时有哀诉之言耳；山东重丧，则唯呼苍天，期功以下，则唯呼痛深，便是号而不哭。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;江南凡遭重丧，若相知者，同在城邑，三日不吊则绝之；除丧，虽相遇则避之，怨其不己悯也。有故及道遥者，致书可也；无书亦如之。北俗则不尔。江南凡吊者，主人之外，不识者不执手；识轻服而不识主人，则不于会所而吊，他日修名诣其家。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;阴阳说云：「辰为水墓，又为土墓，故不得哭。」王充《论衡》云：「辰日不哭，哭必重丧。」今无教者，辰日有丧，不问轻重，举家清谧，不敢发声，以辞吊客。道书又曰：「晦歌朔哭，皆当有罪，天夺其算。」丧家朔望，哀感弥深，宁当惜寿，又不哭也？亦不谕。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;偏傍之书，死有归杀。子孙逃窜，莫肯在家；画瓦书符，作诸厌胜；丧出之日，门前然火，户外列灰，祓送家鬼，章断注连：凡如此比，不近有情，乃儒雅之罪人，弹议所当加也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;己孤，而履岁及长至之节，无父，拜母、祖父母、世叔父母、姑、兄、姊，则皆泣；无母，拜父、外祖父母、舅、姨、兄、姊，亦如之：此人情也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;江左朝臣，子孙初释服，朝见二宫，皆当泣涕；二宫为之改容。颇有肤色充泽，无哀感者，梁武薄其为人，多被抑退。裴政出服，问讯武帝，贬瘦枯槁，涕泗滂沱，武帝目送之曰：「裴之礼不死也。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;二亲既没，所居斋寝，子与妇弗忍入焉。北朝顿丘李构，母刘氏，夫人亡后，所住之堂，终身锁闭，弗忍开入也。夫人，宋广州刺史纂之孙女，故构犹染江南风教。其父奖，为扬州刺史，镇寿春，遇害。构尝与王松年、祖孝徵数人同集谈宴。孝徵善画，遇有纸笔，图写为人。顷之，因割鹿尾，戏截画人以示构，而无他意。构怆然动色，便起就马而去。举坐惊骇，莫测其情。祖君寻悟，方深反侧，当时罕有能感此者。吴郡陆襄，父闲被刑，襄终身布衣蔬饭，虽姜菜有切割，皆不忍食；居家惟以掐摘供厨。江宁姚子笃，母以烧死，终身不忍啖炙。豫章熊康父以醉而为奴所杀，终身不复尝酒。然礼缘人情，恩由义断，亲以噎死，亦当不可绝食也。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《钱氏家训》钱文选</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2025/10/30/qianshi-jiaxun/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Oct 2025 00:54:27 +0100</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2025/10/30/qianshi-jiaxun/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;个人篇&#34;&gt;个人篇&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;心术不可得罪于天地，言行皆当无愧于圣贤。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;曾子之三省勿忘，程子之四箴宜佩。持躬不可不谨严，临财不可不廉介。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;处事不可不决断，存心不可不宽厚。尽前行者地步窄，向后看者眼界宽。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;花繁柳密处拨得开，方见手段；风狂雨骤时立得定，才是脚跟。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;能改过则天地不怒，能安分则鬼神无权。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;读经传则根柢深，看史鉴则议论伟。能文章则称述多，蓄道德则福报厚。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;家庭篇&#34;&gt;家庭篇&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;欲造优美之家庭，须立良好之规则。内外六闾整洁，尊卑次序谨严。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;父母伯叔孝敬欢愉，妯娌弟兄和睦友爱。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;祖宗虽远，祭祀宜诚；子孙虽愚，诗书须读。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;娶媳求淑女，勿计妆奁；嫁女择佳婿，勿慕富贵。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;家富提携宗族，置义塾与公田；岁饥赈济亲朋，筹仁浆与义粟。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;勤俭为本，自必丰亨；忠厚传家，乃能长久。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;社会篇&#34;&gt;社会篇&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;信交朋友，惠普乡邻。恤寡矜孤，敬老怀幼。救灾周急，排难解纷。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;修桥路以利从行，造河船以济众渡。兴启蒙之义塾，设积谷之社仓。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;私见尽要铲除，公益概行提倡。不见利而起谋，不见才而生嫉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;小人固当远，断不可显为仇敌；君子固当亲，亦不可曲为附和。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;国家篇&#34;&gt;国家篇&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;执法如山，守身如玉。爱民如子，去蠹如仇。严以驭役，宽以恤民。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;官肯著意一分，民受十分之惠。上能吃苦一点，民沾万点之恩。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;利在一身勿谋也，利在天下者必谋之。利在一时固谋也，利在万世者更谋之。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;大智兴邦，不过集众思；大愚误国，只为好自用。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;聪明睿智，守之以愚；功被天下，守之以让。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;勇力振世，守之以怯；富有四海，守之以谦。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;庙堂之上，以养正气为先；海宇之内，以养元气为本。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;务本节用则国富，进贤使能则国强。兴学育才则国盛，交邻有道则国安。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《小窗幽记》陈继儒</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2025/10/28/xiaochuang-youji/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Oct 2025 13:08:42 +0100</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2025/10/28/xiaochuang-youji/</guid>
      <description>&lt;p&gt;又名：《醉古堂剑扫》张应文&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;卷一-集醒&#34;&gt;卷一 集醒&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;食中山之酒，一醉千日。今之昏昏逐逐，无一日不醉。趋名者醉于朝，趋利者醉于野，豪者醉于声色车马，安得一服清凉散，人人解醒。集醒第一。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;倚才高而玩世，背后须防射影之虫；饰厚貌以欺人，面前恐有照胆之镜。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;怪小人之颠倒豪杰，不知惯颠倒方为小人；惜吾辈之受世折磨，不知唯折磨乃见吾辈。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;花繁柳密处，拨得开，才是手段；风狂雨急时，立得定，方见脚根。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;淡泊之守，须从秾艳场中试来；镇定之操，还向纷纭境上勘过。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;市恩不如报德之为厚，要誉不如逃名之为适，矫情不如直节之为真。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;使人有面前之誉，不若使人无背后之毁；使人有乍交之欢，不若使人无久处之厌。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;攻人之恶毋太严，要思其堪受；教人以善莫过高，当原其可从。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不近人情，举世皆畏途；不察物情，一生俱梦境。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;遇嘿嘿不语之士，切莫输心；见悻悻自好之徒，应须防口。结缨整冠之态，勿以施之焦头烂额之时；绳趋尺步之规，勿以用之救死扶危之日。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;议事者身在事外，宜悉利害之情；任事者身居事中，当忘利害之虑。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;俭，美德也，过则为悭吝，为鄙啬，反伤雅道；让，懿行也，过则为足恭，为曲谨，多出机心。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;藏巧于拙，用晦而明；寓清于浊，以屈为伸。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;彼无望德，此无示恩，穷交所以能长；望不胜奢，欲不胜餍，利交所以必忤。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;怨因德彰，故使人德我，不若德怨之两忘；仇因恩立，故使人知恩，不若恩仇之俱泯。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;天薄我福，吾厚吾德以迓之；天劳我形，吾逸吾心以补之；天厄我遇，吾亨吾道以通之。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;淡泊之士，必为秾艳者所疑；检饬之人，必为放肆者所忌。事穷势蹙之人，当原其初心；功成行满之士，要观其末路。好丑心太明，则物不契；贤愚心太明，则人不亲。须是内精明，而外浑厚，使好丑两得其平，贤愚共受其益，才是生成的德量。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;好辩以招尤，不若讱默以怡性；广交以延誉，不若索居以自全；厚费以多营，不若省事以守俭；逞能以受妒，不若韬精以示拙。费千金而结纳贤豪，孰若倾半瓢之粟以济饥饿；构千楹而招徕宾客，孰若葺数椽之茅以庇孤寒。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;恩不论多寡，当厄的壶浆，得死力之酬；怨不在浅深，伤心的杯羹，召亡国之祸。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;仕途虽赫奕，常思林下的风味，则权势之念自轻；世途虽纷华，常思泉下的光景，则利欲之心自淡。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;居盈满者，如水之将溢未溢，切忌再加一滴；处危急者，如木之将折未折，切忌再加一搦。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;了心自了事，犹根拔而草不生；逃世不逃名，似膻存而蚋还集。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;情最难久，故多情人必至寡情；性自有常，故任性人终不失性。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;才子安心草舍者，足登玉堂；佳人适意蓬门者，堪贮金屋。喜传语者，不可与语；好议事者，不可图事。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;甘人之语，多不论其是非；激人之语，多不顾其利害。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;真廉无廉名，立名者，所以为贪；大巧无巧术，用术者，所以为拙。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;为恶而畏人知，恶中犹有善念；为善而急人知，善处即是恶根。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;谭山林之乐者，未必真得山林之趣；厌名利之谭者，未必尽忘名利之情。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从冷视热，然后知热处之奔驰无益；从冗入闲，然后觉闲中之滋味最长。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;贫士肯济人，才是性天中惠泽；闹场能笃学，方为心地上工夫。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;伏久者，飞必高；开先者，谢独早。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;贪得者，身富而心贫；知足者，身贫而心富；居高者，形逸而神劳；处下者，形劳而神逸。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;局量宽大，即住三家村里，光景不拘；智识卑微，纵居五都市中，神情亦促。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;惜寸阴者，乃有凌铄千古之志；怜微才者，乃有驰驱豪杰之心。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;天欲祸人，必先以微福骄之，要看他会受；天欲福人，必先以微祸儆之，要看他会救。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;书画受俗子品题，三生浩劫；鼎彝与市人赏鉴，千古异冤。脱颖之才，处囊而后见；绝尘之足，历块以方知。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;结想奢华，则所见转多冷淡；冥心清素，则所涉都厌尘氛。多情者，不可与定妍媸；多谊者，不可与定取与。多气者，不可与定雌雄；多兴者，不可与定去住。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;世人破绽处，多从周旋处见；指摘处，多从爱护处见；艰难处，多从贪恋处见。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;凡情留不尽之意，则味深；凡兴留不尽之意，则趣多。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;待富贵人，不难有礼，而难有体；待贫贱人，不难有恩，而难有礼。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;山栖是胜事，稍一萦恋，则亦市朝；书画赏鉴是雅事，稍一贪痴，则亦商贾；诗酒是乐事，稍一徇人，则亦地狱；好客是豁达事，稍一为俗子所挠，则亦苦海。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;多读两句书，少说一句话；读得两行书，说得几句话。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;看中人，在大处不走作，看豪杰，在小处不渗漏。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;留七分正经以度生；留三分痴呆以防死。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;轻财足以聚人，律己足以服人，量宽足以得人，身先足以率人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从极迷处识迷，则到处醒；将难放怀一放，则万境宽。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;大事难事，看担当；逆境顺境，看襟度；临喜临怒，看涵养，群行群止，看识见。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;安详是处事第一法，谦退是保身第一法，涵容是处人第一法，洒脱是养心第一法。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;处事最当熟思缓处。熟思则得其情，缓处则得其当。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;必能忍人不能忍之触忤，斯能为人不能为之事功。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;轻与必滥取，易信必易疑。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;积丘山之善，尚未为君子；贪丝毫之利，便陷于小人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;智者不与命斗，不与法斗，不与理斗，不与势斗。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;良心在夜气清明之候，真情在簟食豆羹之间。故以我索人，不如使人自反；以我攻人，不如使人自露。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;「侠」之一字，昔以之加意气，今以之加挥霍，只在气魄气骨之分。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不耕而食，不织而衣，摇唇鼓舌，妄生自非，故知无事人好生事。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;才人经世，能人取世，晓人逢世，名人垂世，高人玩世，达人出世。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;宁为随世之庸愚，无为欺世之豪杰。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;沾泥带水之累，病根在一「恋」字；随方逐圆之妙，便宜在一「耐」字。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;天下无不好谀之人，故谄之术不穷；世间尽善毁之辈，故谗之路难塞。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;进善言，受善言，如两来船，则相接耳。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;清福上帝所吝，而习忙可以销福；清名上帝所忌，而得谤可以销名。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;造谤者甚忙，受谤者甚闲。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;蒲柳之姿，望秋而零；松柏之质，经霜弥茂。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人之嗜名节，嗜文章，嗜游侠，如好酒然。易动客气，当以德性消之。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;好谈闺阃及好讥讽者，必为鬼神所怒，非有奇祸，必有奇穷。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;神人之言微，圣人之言简，贤人之言明，众人之言多，小人之言妄。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《围炉夜话》王永彬</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2025/10/27/weilu-yehua/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Oct 2025 02:24:11 +0100</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2025/10/27/weilu-yehua/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;序&#34;&gt;序&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;寒夜围炉，田家妇子之乐也。顾篝灯坐对，或默默然无一言，或嘻嘻然言非所宜言，皆无所谓乐，不将虚此良夜乎？余识字农人也，岁晚务闲，家人聚处，相与烧煨山芋，心有所得，辄述诸口，命儿辈缮写存之，题曰《围炉夜话》。但其中皆随得随录，语无伦次，且意浅辞芜，多非信心之论，特以课家人消永夜耳，不足为外人道也。倘蒙有道君子惠而正之，则幸甚。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;咸丰甲寅(1854年)二月既望 王永彬书于桥西馆之一经堂&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;正文&#34;&gt;正文&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;教子弟于幼时，便当有正大光明气象；检身心于平日，不可无忧勤惕厉工夫。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;与朋友交游，须将他好处留心学来，方能受益；对圣贤言语，必要我平时照样行去，才算读书。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;贫无可奈唯求俭，拙亦何妨只要勤。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;稳当话，却是平常话，所以听稳当话者不多；本分人，即是快活人，无奈做本分人者甚少。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;处事要代人作想，读书须切己用功。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一信字是立身之本，所以人不可无也；一恕字是接物之要，所以终身可行也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人皆欲会说话，苏秦乃因会说而杀身；人皆欲多积财，石崇乃因多积财而丧命。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;教小儿宜严，严气足以平躁气；待小人宜敬，敬心可以化邪心。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;善谋生者，但令长幼内外，勤修恒业，而不必富其家；善处事者，但就是非可否审定章程，而不必利于己。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;名利之不宜得者竟得之，福终为祸；困穷之最难耐者能耐之，苦定回甘。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;生资之高在忠信，非关机巧；学业之美在德行，不仅文章。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;风俗日趋于奢淫，靡所底止，安得有敦古朴之君子，力挽江河；人心日丧其廉耻，渐至消亡，安得有讲名节之大人，光争日月。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人心统耳目官骸，而于百体为君，必随处见神明之宰；人面合眉眼鼻口，以成一字曰苦，知终身无安逸之时。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;伍子胥报父兄之仇而郢都灭，申包胥救君上之难而楚国存，可知人心足恃也；秦始皇灭东周之岁而刘季生，梁武帝灭南齐之年而侯景降，可知天道好还也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有才必韬藏，如浑金璞玉，暗然而日章也；为学无间断，如流水行云，日进而不已也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;积善之家，必有余庆；积不善之家，必有余殃。可知积善以遗子孙，其谋甚远也。贤而多财，则损其志；愚昧而多财，则益其过。可知积财以遗子孙，其害无穷也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;每见待子弟严厉者易至成德，姑息者多有败行，则父兄之教育所系也。又见有子弟聪颖者忽入下流，庸愚者较为上达，则父兄之培植所关也。人品之不高，总为一利字看不破；学业之不进，总为一懒字丢不开。德足以感人，而以有德当大权，其感尤速；财足以累己，而以有财处乱世，其累尤深。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;读书无论资性高低，但能勤学好问，凡事思一个所以然，自有义理贯通之日；立身不嫌家世贫贱，但能忠厚老成，所行无一毫苟且处，便为乡党仰望之人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;孔子何以恶乡愿，只为他似忠似廉，无非假面孔；孔子何以弃鄙夫，只因他患得患失，尽是俗人心肠。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;打算精明，自谓得计，然败祖父之家声者，必此人也；朴实浑厚，初无甚奇，然培子孙之元气者，必此人也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;心能辨是非，处事方能决断；人不忘廉耻，立身自不卑污。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;忠有愚忠，孝有愚孝，可知忠孝二字，不是伶俐人做得来；仁有假仁，义有假义，可知仁义两行，不无奸恶人藏其内。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;权势之徒，虽至亲亦作威福，岂知烟云过眼，已立见其消亡；奸邪之辈，即平地亦起风波，岂知神鬼有灵，不肯听其颠倒。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;自家富贵，不着意里，人家富贵，不着眼里，此是何等胸襟；古人忠孝，不离心头，今人忠孝，不离口头，此是何等志量。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;王者不令人放生，而无故却不杀生，则物命可惜也；圣人不责人无过，唯多方诱之改过，庶人心可回也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;大丈夫处事，论是非，不论祸福；士君子立言，贵平正，尤贵精详。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;存科名之心者，未必有琴书之乐；讲性命学者，不可无经济之才。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;泼妇之啼哭怒骂，伎俩要亦无多，唯静而镇之，则自止矣。谗人之簸弄挑唆，情形虽若甚迫，苟淡然置之，是自消矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;肯救人坑坎中，便是活菩萨；能脱身牢笼外，便是大英雄。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;气性乖张，多是夭亡之子；语言深刻，终为薄福之人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;志不可不高，志不高，则同流合污，无足有为矣；心不可太大，心太大，则舍近图远，难期有成矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;贫贱非辱，贫贱而谄求于人为辱；富贵非荣，富贵而利济于世为荣。讲大经纶，只是实实落落；有真学问，决不怪怪奇奇。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;古人比父子为桥梓，比兄弟为花萼，比朋友为芝兰，敦伦者，当即物穷理也；今人称诸生曰秀才，称贡生曰明经，称举人曰孝廉，为士者，当顾名思义也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;父兄有善行，子弟学之或不肖；父兄有恶行，子弟学之则无不肖；可知父兄教子弟，必正其身以率之，无庸徒事言词也。君子有过行，小人嫉之不能容；君子无过行，小人嫉之亦不能容；可知君子处小人，必平其气以待之，不可稍形激切也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;守身不敢妄为，恐贻羞于父母；创业还需深虑，恐贻害于子孙。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;无论作何等人，总不可有势利气；无论习何等业，总不可有粗浮心。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;知道自家是何等身份，则不敢虚骄矣；想到他日是那样下场，则可以发愤矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;常人突遭祸患，可决其再兴，心动于警励也。大家渐及消亡，难期其复振，势成于因循也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;天地无穷期，生命则有穷期，去一日便少一日；富贵有定数，学问则无定数，求一分便得一分。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;处事有何定凭，但求此心过得去；立业无论大小，总要此身做得来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;气性不和平，则文章事功俱无足取；语言多矫饰，则人品心术尽属可疑。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;误用聪明，何若一生守拙；滥交朋友，不如终日读书。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;看书须放开眼孔，做人要立定脚跟。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;严近乎矜，然严是正气，矜是乖气，故持身贵严，而不可矜。谦似乎谄，然谦是虚心，谄是媚心，故处世贵谦，而不可谄。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;财不患其不得，患财得而不能善用其财；禄不患其不来，患禄来而不能无愧其禄。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;交朋友增体面，不如交朋友益身心；教子弟求显荣，不如教子弟立品行。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;君子存心，但凭忠信，而妇孺皆敬之如神，所以君子落得为君子；小人处世，尽设机关，而乡党皆避之若鬼，所以小人枉做了小人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;求个良心管我，留些余地处人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一言足以召大祸，故古人守口如瓶，唯恐其覆坠也；一行足以玷终身，故古人饬躬若璧，唯恐有瑕疵也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;颜子之不较，孟子之自反，是贤人处横逆之方；子贡之无谄，原思之坐弦，是贤人守贫穷之法。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;观朱霞，悟其明丽；观白云，悟其卷舒；观山岳，悟其灵奇；观河海，悟其浩瀚；则俯仰间皆文章也。对绿竹，得其虚心；对黄华，得其晚节；对松柏，得其本性；对芝兰，得其幽芳；则游览处皆师友也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;行善济人，人遂得以安全，即在我亦为快意；逞奸谋事，事难必其隐便，可惜他徒自坏心。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不镜于水，而镜于人，则吉凶可鉴也；不蹶于山，而蹶于垤，则细微宜防也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;凡事谨守规模，必不大错；一生但足衣食，便称小康。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;十分不耐烦，乃为人之大病；一味学吃亏，是处事之良方。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;习读书之业，便当知读书之乐；存为善之心，不必邀为善之名。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;知往日所行之非，则学日进矣；见世人可取者多，则德日进矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;敬他人，即是敬自己；靠自己，胜于靠他人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;见人善行，多方赞成；见人过举，多方提醒，此长者待人之道也。闻人誉言，加意奋勉；闻人谤语，加意警惕，此君子修己之功也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;奢侈足以败家，悭吝亦足以败家。奢侈之败家，犹出常情；而悭吝之败家，必遭奇祸。庸愚足以覆事；精明亦足以覆事。庸愚之覆事，犹为小咎；而精明之覆事，必是大凶。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;种田人，改习尘市生涯，定为败路；读书人，干与衙门词讼，便入下流。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;常思某人境界不及我，某人命运不及我，则可以自足矣；常思某人德业胜于我，某人学问胜于我，则可以自惭矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;读《论语》公子荆一章，富者可以为法；读《论语》齐景公一章，贫者可以自兴。舍不得钱，不能为义士；舍不得命，不能为忠臣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;富贵易生祸端，必忠厚谦恭，才无大患；衣禄原有定数，必节俭简省，乃可久延。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;作善降祥，不善降殃，可见尘世之间已分天堂地狱；人同此心，心同此理，可知庸愚之辈不隔圣域贤关。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《菜根谭》洪应明</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2025/10/26/cai-gen-tan/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Oct 2025 01:33:13 +0100</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2025/10/26/cai-gen-tan/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;1-修身&#34;&gt;1. 修身&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;欲做精金美玉的人品，定从烈火中煅来；思立掀天揭地的事功，须向薄冰上履过。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一念错，便觉百行皆非，防之当如渡海浮囊，勿容一针之罅漏；万善全，始得一生无愧，修之当如凌云宝树，须假众木以撑持。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;忙处事为，常向闲中先检点，过举自稀。动时念想，预从静里密操持，非心自息。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;为善而欲自高胜人，施恩而欲要名结好，修业而欲惊世骇俗，植节而欲标异见奇，此皆是善念中戈矛，理路上荆棘，最易夹带，最难拔除者也。须是涤尽渣滓，斩绝萌芽，才见本来真体。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;能轻富贵，不能轻一轻富贵之心；能重名义，又复重一重名义之念。是事境之尘氛未扫，而心境之芥蒂未忘。此处拔除不净，恐石去而草复生矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;纷扰固溺志之场，而枯寂亦槁心之地。故学者当栖心元默，以宁吾真体。亦当适志恬愉，以养吾圆机。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;昨日之非不可留，留之则根烬复萌，而尘情终累乎理趣；今日之是不可执，执之则渣滓未化，而理趣反转为欲根。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;无事便思有闲杂念想否。有事便思有粗浮意气否。得意便思有骄矜辞色否。失意便思有怨望情怀否。时时检点，到得从多入少、从有入无处，才是学问的真消息。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;士人有百折不回之真心，才有万变不穷之妙用。立业建功，事事要从实地着脚，若少慕声闻，便成伪果；讲道修德，念念要从虚处立基，若稍计功效，便落尘情。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;身不宜忙，而忙于闲暇之时，亦可儆惕惰气；心不可放，而放于收摄之后，亦可鼓畅天机。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;钟鼓体虚，为声闻而招击撞；麋鹿性逸，因豢养而受羁縻。可见名为招祸之本，欲乃散志之媒。学者不可不力为扫除也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一念常惺，才避去神弓鬼矢；纤尘不染，方解开地网天罗。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一点不忍的念头，是生民生物之根芽；一段不为的气节，是撑天撑地之柱石。故君子于一虫一蚁不忍伤残，一缕一丝勿容贪冒，便可为万物立命、天地立心矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;拨开世上尘氛，胸中自无火焰冰竞；消却心中鄙吝，眼前时有月到风来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;学者动静殊操、喧寂异趣，还是锻炼未熟，心神混淆故耳。须是操存涵养，定云止水中，有鸢飞鱼跃的景象；风狂雨骤处，有波恬浪静的风光，才见处一化齐之妙。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;心是一颗明珠。以物欲障蔽之，犹明珠而混以泥沙，其洗涤犹易；以情识衬贴之，犹明珠而饰以银黄，其洗涤最难。故学者不患垢病，而患洁病之难治；不畏事障，而畏理障之难除。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;躯壳的我要看得破，破则万有皆空而其心常虚，虚则义理来居；性命的我要认得真，真则万理皆备而其心常实，实则物欲不入。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;面上扫开十层甲，眉目才无可憎；胸中涤去数斗尘，语言方觉有味。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;完的心上之本来，方可言了心；尽得世间之常道，才堪论出世。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我果为洪炉大冶，何患顽金钝铁之不可陶熔。我果为巨海长江，何患横流污渎之不能容纳。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;白日欺人，难逃清夜之鬼赧；红颜失志，空贻皓首之悲伤。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;以积货财之心积学问，以求功名之念求道德，以爱妻子之心爱父母，以保爵位之策保国家，出此入彼，念虑只差毫末，而超凡入圣，人品且判星渊矣。人胡不猛然转念哉！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;立百福之基，只在一念慈祥；开万善之门，无如寸心挹损。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;塞得物欲之路，才堪辟道义之门；弛得尘俗之肩，方可挑圣贤之担。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;容得性情上偏私，便是一大学问；消得家庭内嫌隙，便是一大经纶。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;功夫自难处做去者，如逆风鼓棹，才是一段真精神；学问自苦中得来者，似披沙获金，才是一个真消息。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;执拗者福轻，而圆融之人其禄必厚；操切者寿夭，而宽厚之士其年必长。故君子不言命，养性即所以立命；亦不言天，尽人自可以回天。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;才智英敏者，宜以学问摄其躁；气节激昂者，当以德性融其偏。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;云烟影里现真身，始悟形骸为桎梏；禽鸟声中闻自性，方知情识是戈矛。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人欲从初起剪除，便似新刍剧斩，其工夫极易；天理自乍明时充拓，便如尘镜复磨，其光彩更新。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一勺水，便具四海水味，世法不必尽尝；千江月，总是一轮月光，心珠宜当独朗。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;得意处论地谈天，俱是水底捞月；拂意时吞水啮雪，才为火内栽莲。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;事理因人言而悟者，有悟还有迷，总不如自悟之了了；意兴从外境而得者，有得还有失，总不如自得之休休。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;情之同处即为性，舍情则性不可见，欲之公处即为理，舍欲则理不可明。故君子不能灭情，惟事平情而已；不能绝欲，惟期寡欲而已。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;欲遇变而无仓忙，须向常时念念守得定；欲临死而无贪恋，须向生时事事看得轻。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一念过差，足丧生平之善；终身检饬，难盖一事之愆。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从五更枕席上参勘心体，气未动，情未萌，才见本来面目；向三时饮食中谙练世味，浓不欣，淡不厌，方为切实工夫。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;2-应酬&#34;&gt;2. 应酬&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;操存要有真宰，无真宰则遇事便倒，何以植顶天立地之砥柱？应用要有圆机，无圆机则触物有碍，何以成旋乾转坤之经纶？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;士君子之涉世，于人不可轻为喜怒，喜怒轻，则心腹肝胆皆为人所窥；于物不可重为爱憎，爱憎重，则意气精神悉为物所制。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;倚高才而玩世，背后须防射影之虫；饰厚貌以欺人，面前恐有照胆之镜。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;心体澄彻，常在明镜止水之中，则天下自无可厌之事；意气和平，常在丽日光风之内，则天下自无可恶之人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当是非邪正之交，不可少迁就，少迁就则失从违之正；值利害得失之会，不可太分明，太分明则起趋避之私。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;苍蝇附骥，捷则捷矣，难辞处后之羞；萝茑依松，高则高矣，未免仰攀之耻。所以君子宁以风霜自挟，毋为鱼鸟亲人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;好丑心太明，则物不契；贤愚心太明，则人不亲。士君子须是内精明而外浑厚，使好丑两得其平，贤愚共受其益，才是生成的德量。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;伺察以为明者，常因明而生暗，故君子以恬养智；奋迅以为速者，多因速度而致迟，故君子以重持轻。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;士君子济人利物，宜居其实，不宜居其名，居其名则德损；士大夫忧国为民，当有其心，不当有其语，有其语则毁来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;遇大事矜持者，小事必纵弛；处明庭检饰者，暗室必放逸。君子只是一个念头持到底，自然临小事如临大敌，坐密室若坐通衢。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;使人有面前之誉，不若使其无背后之毁；使人有乍交之欢，不若使其无久处之厌。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;善启迪人心者，当因其所明而渐通之，毋强开其所闭；善移风化者，当因其所易而渐及之，毋轻矫其所难。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;彩笔描空，笔不落色，而空亦不受染；利刀割水，刀不损锷，而水亦不留痕。得此意以持身涉世，感与应俱适，心与境两忘矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;己之情欲不可纵，当用逆之之法以制之，其道只在一忍字；人之情欲不可拂，当用顺之之法以调之，其道只在一恕字。今人皆恕以适己而忍以制人，毋乃不可乎！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;好察非明，能察能不察之谓明；必胜非勇，能胜能不胜之谓勇。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;随时之内善救时，若和风之消酷暑；混俗之中能脱俗，似淡月之映轻云。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;思入世而有为者，须先领得世外风光，否则无以脱垢浊之尘缘；思出世而无染者，须先谙尽世中滋味，否则无以持空寂之苦趣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;与人者，与其易疏于终，不若难亲于始；御事者，与其巧持于后，不若拙守于前。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;酷烈之祸，多起于玩忽之人；盛满之功，常败于细微之事。故语云﹕人人道好，须防一人着脑；事事有功，须防一事不终。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;功名富贵，直从灭处观究竟，则贪恋自轻；横逆困穷，直从起处究由来，则怨尤自息。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;宇宙内事要力担当，又要善摆脱。不担当，则无经世之事业；不摆脱，则无出世之襟期。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;待人而留有余，不尽之恩礼，则可以维系无厌之人心；御事而留有余，不尽之才智，则可以提防不测之事变。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;了心自了事，犹根拔而草不生；逃世不逃名，似膻存而蚋仍集。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;仇边之弩易避，而恩里之戈难防；苦时之坎易逃，而乐处之阱难脱。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;膻秽则蝇蚋丛嘬，芳馨则蜂蝶交侵。故君子不作垢业，亦不立芳名。只是元气浑然，圭角不露，便是持身涉世一安乐窝也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从静中观物动，向闲处看人忙，才得超尘脱俗的趣味；遇忙处会偷闲，处闹中能取静，便是安身立命的工夫。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;邀千百人之欢，不如释一人之怨；希千百事之荣，不如免一事之丑。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;落落者，难合亦难分；欣欣者，易亲亦易散。是以君子宁以刚方见惮，毋以媚悦取容。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;意气与天下相期，如春风之鼓畅庶类，不宜存半点隔阂之形；肝胆与天下相照，似秋月之洞彻群品，不可作一毫暧昧之状。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《明心宝鉴》范立本</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2025/05/30/mingxin-baojian/</link>
      <pubDate>Fri, 30 May 2025 08:39:26 +0200</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2025/05/30/mingxin-baojian/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;序&#34;&gt;序&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;夫为人在世，生居中国，禀三才之德，为万物之灵，感天地覆载，日月照临，皇王水土，父母生身，圣贤垂教。而从教者，达道为先。非博学无以广知，不明心无以见性。虽有生而知之者，近者奇稀。昔夏禹王闻善言，犹然下拜，何况凡世人乎？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;曩古圣贤遗志经书，千言万语，只要教人为善。所以立仁义礼智信之法，分君子小人之品，别贤愚之阶，辨善恶之异。盖为经书嘉言善行甚多，所以今人览观习行者少。况今学者，不过学其文艺为先，未有先学德行为本。及今劝世，多劝修物外之善因，少劝为当行之善事。其昔贤文等书，亦乃于世流传。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;今之好听善言，君子观以为奇，罔知古今之要语，是以使人迷惑其心，少欲闻圣贤日用常行之要道。以致不肯存心守分，强为乱作胡行。夫为善恶，祸福报应昭然。富贵贫贱，成败兴衰似梦，时刻须防不测，朝夕如履薄冰。常存一念中平，非横自然永息，存于其心，自然言行相顾，贯串无疑，所为焉从差误矣？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;洪武二十六年岁次癸酉二月既望  武林后学范立本序&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;重刊明心宝鉴序&#34;&gt;重刊《明心宝鉴》序&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;尝闻鉴能照物而妍媸无或遗也。《郁离子》曰：「明鉴照胆，不启栊帘之颜。」今以鉴名书，而有明心之益，不谓之宝而何哉？虽然鉴有照胆之明而栊帘之颜尚尤不启，矧能明其心乎？呜呼！通是说者，可谓知其道矣。何也？鉴固可以照形，而理尚可以明心，正汤之盘铭之意。有曰：汤以人之洗濯之心以去恶，如沐浴其身以去垢，故铭其盘。今书名《宝鉴》，是集群圣之大成，萃诸贤之蕴奥，其义惟在明善复初，穷理尽性，而有日新之益，其明心得不因此而明焉。予平生珍爱是书，于侍御之暇，朝夕披览，其所喜者，字句立意，多以忠孝为先。但其中文字多舛，遂播正拾遗，捐俸锓梓以广其传，俾人同归于忠孝之域矣。其于世教未必无小补云。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;大明嘉靖岁次癸丑仲秋上浣之吉守庵曹玄序&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;继善篇-第一-凡四十七条&#34;&gt;继善篇 第一 凡四十七条&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;子曰：「为善者，天报之以福；为不善者，天报之以祸。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《尚书》云：「作善降之百祥，作不善降之百殃。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;徐神翁曰：「积善逢善，积恶逢恶。仔细思量，天地不错。善有善报，恶有恶报。若还不报，时辰未到。平生作善天加善，若是愚顽受祸殃。善恶到头终有报，高飞远走也难藏。行藏虚实自家知，祸福因由更问谁？善恶到头终有报，只争来早与来迟。闲中检点平生事，静里思量日所为。常把一心行正道，自然天地不相亏。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《易》云：「积善之家必有馀庆，积不善之家必有馀殃。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;汉昭烈将终（《新刻音释明心宝鉴正文》，敕后主曰：「勿以恶小而为之，勿以善小而不为。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;庄子曰：「一日不念善，诸恶自皆起。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;西山真先生曰：「择善固执，惟日孜孜。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;耳听善言，不堕三恶。人有善愿，天必从之。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《晋国语》云：「从善如登，从恶如崩。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;太公（周代吕尚的称号。即姜太公。）曰：「善事须贪，恶事莫乐。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;颜子曰：「善以自益，恶以自损。故君子务其益以防损，非以求名且以远辱。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;太公曰：「见善如渴，闻恶如聋。为善最乐，道理最大。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;马援曰：「终身为善，善犹不足；一日行恶，恶自有馀。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;颜子曰：「君子见毫厘之善不可倾之，行有纤毫之恶不可为之。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《易》曰：「出其言善，则千里应之；出言不善，则千里违之。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但存心里正，不用问前程。但能依本分，前程不用问。若要有前程，莫做没前程。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;司马温公《家训》：「积金以遗子孙，子孙未必能守；积书以遗子孙，子孙未必能读；不如积阴德于冥冥之中，以为子孙长久之计。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;心好命又好，发达荣华早。心好命不好，一生也温饱。命好心不好，前程恐难保。心命都不好，穷苦直到老。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《景行录》云：「以忠孝遗子孙者昌，以智术遗子孙者亡。以谦接物者强，以善自卫者良。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;恩义广施，人生何处不相逢？仇冤莫结，路逢险处难回避。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;庄子云：「于我善者，我亦善之。于我恶者，我亦善之。我既于人无恶，人能于我无恶哉！」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;老子曰：「善人，不善人之师。不善人，善人之资。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;老子曰：「柔胜刚，弱胜强。故舌柔能存，齿刚则折也。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;太公曰：「仁慈者寿，凶暴者亡。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;太公曰：「懦必寿昌，勇必夭亡。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;老子曰：「君子为善若水，拥之可以在山，激之可以过颡，能方能圆，委曲随形。故君子能柔而不弱，能强而不刚，如水之性也。天下柔弱莫过于水，是以柔弱胜刚强。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《书》云：「为善不同，同归于理。为政不同，同归于治。恶必须远，善必须近。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《景行录》云：「为子孙作富贵计者，十败其九。为人行善方便者，其后受惠。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;与人方便，自己方便。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;日日行方便，时时发善心。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;力到处，行方便。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;千经万典，孝义为先；天上人间，方便第一。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《太上感应篇》曰：「祸福无门，惟人自招。善恶之报，如影随形。所以人心起于善，善虽未为，而吉神已随之。或心起于恶，恶虽未至，而凶神已随之。其有曾行恶事，后自改悔，久久必获吉庆，所谓转祸为福也。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;东岳圣帝垂训：「天地无私，神明暗察。不为享祭而降福，不为失礼而降祸。凡人有势不可倚尽，有福不可享尽，贫困不可欺尽。此三者乃天地循环，周而复始。故一日行善，福虽未至，祸自远矣。一日行恶，祸虽未至，福自远矣。行善之人，如春园之草，不见其长而日有所增。行恶之人，如磨刀之石，不见其损而日有所亏。损人安己，切宜戒之！」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一毫之善，与人方便。一毫之恶，劝人莫作。衣食随缘，自然快乐。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;康节邵先生戒子孙曰：「上品之人，不教而善；中品之人，教而后善；下品之人，教亦不善。不教而善，非圣而何？教而后善，非贤而何？教亦不善，非愚而何？是知善也者，吉之谓也。不善也者，凶之谓也。吉也者，目不观非礼之色，耳不听非礼之声，口不道非礼之言，足不践非礼之地。人非善不交，物非义不取。亲贤如就芝兰，避恶如畏蛇蝎。或曰：不谓之吉人，则吾不信也。凶也者，语言诡谲，动止阴险，好利饰非，贪淫乐祸，嫉良善如仇隙，犯刑宪如饮食，小则殒身灭性，大则覆宗绝嗣。或曰：不谓之凶人，则吾不信也。《传》有之曰：『吉人为善，惟日不足。凶人为不善，亦惟日不足。』汝等欲为吉人乎？欲为凶人乎？」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《楚书》曰：「楚国无以为宝，惟善以为宝。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;子曰：「见善如不及，见不善如探汤。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;子曰：「见贤思齐焉。见不贤而内自省也。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;先儒曰：「一日或闻一善言，行一善事，此日方不虚生。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;行合道义，不卜自吉。行悖道义，纵卜亦凶。人当自卜，不必卜神。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我如为善，虽一介寒士，有人服其德。我如为恶，虽位极人臣，有人议其逆。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《周易》曰：「善不积不足以成名，恶不积不足以灭身。小人以小善为无益而弗为也，以小恶为无伤而弗去也，故恶积而不可掩，罪大而不可解。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;履霜坚冰至。臣弑其君，子弑其父，非一旦一夕之事，其由来者渐矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;天理篇-第二-凡十九条&#34;&gt;天理篇 第二 凡十九条&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;孟子曰：「顺天者存，逆天者亡。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《近思录》云：「循天理，则不求利而自无不利。循人欲，则求利未得而害已随之。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;诸葛武侯曰：「谋事在人，成事在天。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人愿如此如此，天理未然未然。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;康节邵先生曰：「天听寂无音，苍苍何处寻？非高亦非远，都只在人心。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人心生一念，天地悉皆知。善恶若无报，乾坤必有私。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;玄帝垂训：「人间私语，天闻若雷。暗室亏心，神目如电。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《忠孝略》曰：「欺人必自欺其心，欺其心必自欺其天。心其可欺乎？」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人可欺，天不可欺。人可瞒，天不可瞒。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;世人要瞒人，分明把心欺。欺心即欺天，莫道天不知。天在屋檐头，须有听得时。你道不听得，古今放过谁？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;湛湛青天不可欺，未曾举意我先知。劝君莫作亏心事，古往今来放过谁？！&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>小朋友在学校表现的捣乱和反抗行为分析和解决方案</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2024/09/27/child-not-listen-analysis-and-solution/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Sep 2024 08:23:31 +0200</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2024/09/27/child-not-listen-analysis-and-solution/</guid>
      <description>&lt;p&gt;此篇文稿来自于 chatGPT 回复。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;1-分析&#34;&gt;1. 分析&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;从心理学的角度来看，小朋友在学校表现出不听老师话、对问题不回应、以及捣乱和反抗行为，可能与多个因素有关。以下是一些常见的可能原因及其背后可能的心理机制：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;1-注意力不足多动障碍adhd&#34;&gt;1. &lt;strong&gt;注意力不足多动障碍（ADHD）&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;如果孩子常常无法专注听课，表现出多动或冲动行为，这可能与注意力不足多动障碍有关。ADHD的孩子很容易分心，难以长时间保持专注，这可能导致他们在课堂上不听老师的话，并表现出捣乱的行为。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;特征：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;很难长时间保持注意力。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;坐不住，常常表现出多动或冲动行为。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;难以控制自己，不按规则行事。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;2-自我表达和沟通困难&#34;&gt;2. &lt;strong&gt;自我表达和沟通困难&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;有些孩子在面对老师或陌生人时，可能会感到焦虑或害怕，从而导致他们不敢发声、不回应问题。这种情况常见于那些自我表达能力较弱的孩子，可能与社交焦虑或语言发展迟缓有关。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;特征：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;害怕或避免与老师、同学互动。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;在公共场合不愿意发言，可能在家庭中表现正常。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;面对问题时表现出回避、沉默等行为。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;3-寻求关注的行为&#34;&gt;3. &lt;strong&gt;寻求关注的行为&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;有些孩子通过捣乱或反抗的方式来寻求关注。这样的孩子可能觉得负面的行为比安静的行为更容易引起大人的注意，特别是当他们感到忽视或得不到足够的关心时。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;特征：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;通过负面行为（如捣乱或反着来）获得关注。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;可能在家中或其他环境下也有类似的行为表现。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;希望引起同伴或老师的关注，即使是负面的关注。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;4-界限测试与权威对抗&#34;&gt;4. &lt;strong&gt;界限测试与权威对抗&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;孩子在发展过程中，常常会通过挑战权威来测试界限。这种行为通常表现为对规则的反抗，或者故意与老师对着干。这类行为可能源于孩子在探索独立性和自我控制的过程中，试图掌控环境的表现。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;特征：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;故意不服从老师的要求。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;喜欢与权威对抗，寻求独立性。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;经常表现出情绪化、固执或对立行为。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;5-情绪或家庭问题的反映&#34;&gt;5. &lt;strong&gt;情绪或家庭问题的反映&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;孩子在学校的行为也可能反映他们在家庭或生活中所面临的情绪压力或问题。如果孩子在家中经历了负面的情感体验，如父母的争吵、离婚，或生活中的重大变化（如搬家），这些情绪压力可能会通过在学校中的行为表现出来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;特征：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;孩子情绪不稳定，容易激动或沮丧。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;学校和家中行为表现差异明显。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;情绪压力可能通过不合作、捣乱来表达。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;6-课堂内容或环境不适应&#34;&gt;6. &lt;strong&gt;课堂内容或环境不适应&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;孩子可能对课堂上的教学内容不感兴趣，或者觉得太难、太简单，导致他们失去学习的动力。这种情况下，他们可能通过捣乱或逃避任务来表达对当前学习环境的不满或不适应。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;特征：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;对特定课程或教学方式表现出抗拒。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;逃避学习任务或故意分散注意力。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;可能对某些科目有特别强烈的负面情绪。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;应对策略建议&#34;&gt;应对策略建议：&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;沟通与观察：&lt;/strong&gt; 通过与老师、家长和孩子本身的交流，了解孩子的具体行为和情感状态，探讨背后的原因。可以通过老师的反馈、家庭的沟通等了解孩子的心理动因。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;情绪管理：&lt;/strong&gt; 帮助孩子表达和理解自己的情绪，教他们如何通过合适的方式应对焦虑、愤怒或不安。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;建立清晰的规则和期望：&lt;/strong&gt; 为孩子设定清晰的行为规范，同时给予适当的奖励和后果，让孩子理解规则并愿意遵守。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;积极关注与强化正面行为：&lt;/strong&gt; 强化孩子的正面行为，给予积极的关注和鼓励，以减少负面行为的发生。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;寻求专业帮助：&lt;/strong&gt; 如果孩子的行为持续，建议咨询心理专家，进行专业评估，看看是否有如ADHD或焦虑障碍等潜在的心理或行为问题。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;2-解决方案&#34;&gt;2. 解决方案&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;每个孩子的行为背后都有独特的原因，了解孩子的心理状态和成长环境，能够帮助我们更好地应对和引导他们。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;面对孩子在学校不听话、捣乱的情况，&lt;strong&gt;棍棒教育&lt;/strong&gt;（即体罚或严厉惩罚）虽然可能在短期内控制孩子的行为，但从长期心理健康和行为塑造的角度来看，&lt;strong&gt;这种方法通常弊大于利&lt;/strong&gt;。以下是为什么体罚不推荐，以及其他更有效的教育方法。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;1-为什么棍棒教育不可取&#34;&gt;1. &lt;strong&gt;为什么棍棒教育不可取？&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;负面情绪和恐惧：&lt;/strong&gt; 体罚可能会让孩子对惩罚感到恐惧，但不会让他们真正理解自己的行为为什么是错误的。他们可能会因为害怕而暂时遵守规则，但长期会产生焦虑、愤怒或对抗心理。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;效能有限：&lt;/strong&gt; 虽然体罚有时能立刻改变孩子的行为，但这种改变往往是暂时的，并且不会帮助孩子发展自我控制和解决问题的能力。孩子会因为害怕受罚而遵守规则，而不是因为他们理解了这些规则的意义。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;伤害亲子关系：&lt;/strong&gt; 棍棒教育可能导致孩子与家长之间的关系紧张，甚至失去信任。孩子可能会因为惧怕家长而变得疏远或不愿沟通。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《百家姓》</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2024/07/01/hundred-family-names/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jul 2024 06:44:37 +0800</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2024/07/01/hundred-family-names/</guid>
      <description>&lt;p&gt;赵钱孙李，周吴郑王。冯陈褚卫，蒋沈韩杨。朱秦尤许，何吕施张。孔曹严华，金魏陶姜。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;戚谢邹喻，柏水窦章。云苏潘葛，奚范彭郎。鲁韦昌马，苗凤花方。俞任袁柳，酆鲍史唐。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;费廉岑薛，雷贺倪汤。滕殷罗毕，郝邬安常。乐于时傅，皮卞齐康。伍余元卜，顾孟平黄。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;和穆萧尹，姚邵湛汪。祁毛禹狄，米贝明臧。计伏成戴，谈宋茅庞。熊纪舒屈，项祝董梁。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;杜阮蓝闵，席季麻强。贾路娄危，江童颜郭。梅盛林刁，钟徐邱骆。高夏蔡田，樊胡凌霍。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;虞万支柯，昝管卢莫。经房裘缪，干解应宗。丁宣贲邓，郁单杭洪。包诸左石，崔吉钮龚。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;程嵇邢滑，裴陆荣翁。荀羊於惠，甄曲家封。芮羿储靳，汲邴糜松。井段富巫，乌焦巴弓。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;牧隗山谷，车侯宓蓬。全郗班仰，秋仲伊宫。宁仇栾暴，甘钭厉戎。祖武符刘，景詹束龙。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;叶幸司韶，郜黎蓟薄。印宿白怀，蒲邰从鄂。索咸籍赖，卓蔺屠蒙。池乔阴鬱，胥能苍双。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;闻莘党翟，谭贡劳逄。姬申扶堵，冉宰郦雍。卻璩桑桂，濮牛寿通。边扈燕冀，郏浦尚农。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;温别庄晏，柴瞿阎充。慕连茹习，宦艾鱼容。向古易慎，戈廖庾终。暨居衡步，都耿满弘。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;匡国文寇，广禄阙东。欧殳沃利，蔚越夔隆。师巩厍聂，晁勾敖融。冷訾辛阚，那简饶空。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;曾毋沙乜，养鞠须丰。巢关蒯相，查后荆红。游竺权逯，盖益桓公。万俟司马，上官欧阳。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;夏侯诸葛，闻人东方。赫连皇甫，尉迟公羊。澹台公冶，宗政濮阳。淳于单于，太叔申屠。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;公孙仲孙，轩辕令狐。钟离宇文，长孙慕容。鲜于闾丘，司徒司空。丌官司寇，仉督子车。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;颛孙端木，巫马公西。漆雕乐正，壤驷公良。拓跋夹谷，宰父谷梁。晋楚闫法，汝鄢涂钦。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;段干百里，东郭南门。呼延归海，羊舌微生。岳帅缑亢，况郈有琴。梁丘左丘，东门西门。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;商牟佘佴，伯赏南宫。墨哈谯笪，年爱阳佟。第五言福，百家姓终。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《安得长者言》陈继儒</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2024/06/30/ande-changzhe-yan/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Jun 2024 07:44:37 +0800</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2024/06/30/ande-changzhe-yan/</guid>
      <description>&lt;p&gt;陈继儒，字仲醇，号眉公，又号麋公，松江华亭人。诸生，隐居昆山之阳，后筑室东畲山，杜门著述，工诗善文，书法苏米，能兼绘事，名重一时。或剌琐言僻事，诠次成书，远近争相购写，屡奉诏徵用，皆以疾辞。崇祯十二年卒，年八十二。有眉公全集。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;序&#34;&gt;序&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;馀少从四方名贤游，有闻輙掌录之，已复死心。茅茨之下，霜降水落时，弋一二言拈题纸屏上，语不敢文，庶使异日，子孙躬耕之暇，若粗识数行字者，读之了了也。如云安得长者之言而称之，则吾岂敢［疑缺］&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;吾本薄福，人宜行厚德事；吾本薄德，人宜行惜福事。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;闻人善则疑之，闻人恶则信之，此满腔杀机也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;静坐然后知平日之气浮，守默然后知平日之言躁；省事然后知平日之费闲，闭户然后知平日之交滥；寡欲然后知平日之病多，近情然后知平日之念刻。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;偶与诸友登塔，绝顶谓云：大抵做向上人，决要士君子鼓舞。只如此塔甚高，非与诸君乘兴览眺，必无独登之理。既上四五级，若有倦意又须赖诸君怂恿，此去绝顶不远。既到绝顶，眼界大，地位高，又须赖诸君提撕警惺，跬步少差，易至倾跌。只此便是做向上一等人榜样也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;男子有德便是才，女子无才便是德。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;士君子尽心利济，使海内人少他不得，则天亦自然少他不得。即此便是立命。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;吴芾云：与其得罪于百姓，不如得罪于上官。李衡云：与其进而负于君，不若退而合于道。二公南宋人也，合之可作出处铭。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;名利坏人，三尺童子皆知之。但好利之弊使人不复顾名，而好名之过又使人不复顾君父，世有妨亲命。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;以洁身讪朝庭以卖直者。是可忍也？孰不可忍也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;宦情太浓，归时过不得；生趣太浓，死时过不得。甚矣！有味于淡也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;贤人君子专要扶公论正易之。所谓扶阳也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;清苦是佳事，虽然天下岂有薄于自待而能厚于待人者乎？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一念之善，吉神随之；一念之恶，厉鬼随之。知此可以役使鬼神。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;黄帝云：行及乘马不用回顾，则神去令人回顾。功名富贵而去其神者岂少哉？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;士大夫当有忧国之心不当有忧国之语。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;属官论劾上司时论以为快。但此端一开，其始则以廉论贪，其究必以贪论贪矣。又其究必以贪论廉矣。使主上得以贱视大臣，而宪长与郡县和同为政可畏也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;责备贤者毕竟非长者言。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;做秀才，如处子，耍怕人；既入仕，如媳妇，要养人；归林下，如阿婆，要教人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;广志远愿，规造巧异，积伤至尽，尽则早亡。岂惟刀钱田宅，若乃组织文字，以冀不朽至于镂肺镌肝，其为广远巧异，心滋甚，祸滋速。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;大约评论古今人物不可，便轻责人以死。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;治国家有二言，曰：忙时闲做，闲时忙做。变气质有二言，曰：生处渐熟，熟处渐生。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;看中人看其大处不走作，看豪杰看其小处不渗漏。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;火丽于木丽于石者也。方其藏于木石之时，取木石而投之水，水不能克火也一付于物即童子得而扑灭之矣。故君子贵翕聚而不贵发散。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;甔甔子每教人养喜神，止庵子每教人去杀机。是二言，吾之师也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;朝廷以科举取士，使君子不得已而为小人也。若以德行取士，使小人不得已而为君子也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;奢者不特用度过侈之谓。凡多视，多听，多言，多动皆是暴殄天物。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;鲲鹏六月息，故其飞也。能九万里仕，宦无息机，不仆则蹶。故曰：知足不辱，知止不殆。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人有嘿坐独宿悠悠忽忽者，非出世人，则有心用世人也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;读书不独变人气质，且能养人精神，盖理义收摄故也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;初夏五阳，用事于乾，为飞龙草木，至此已为长旺。然旺则必极，至极而始收敛，则已晚矣。故康节云：牡丹含蕋为盛，烂熳为衰，盖月盈日午，有道之士所不处焉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;医书云：居母腹中，母有所惊，则主子长大时发颠痫。今人出官涉世，往往作风狂态者，毕竟平日带胎疾耳，秀才正是母胎时也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;士大夫气易动心易迷，专为&amp;quot;立界墙、全体面&amp;quot;六字断送一生。夫不言堂奥而言界墙；不言腹心而言体面，皆是向外事也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;任事者当置身利害之外；建言者当设身利害之中。此二语其宰相台谏之药石乎？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;乘舟而遇逆风，见扬帆者不无妬念。彼自处顺，于我何关？我自处逆，于彼何与？究竟思之，都是自生烦恼。天下事大率类此。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;用兵者仁义可以王，治国可以霸，纪律可以战，智谋则胜负共之，恃勇则亡。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;出一个丧元气进士，不若出一个积阴德平民。救荒不患无奇策，只患无真心，真心即奇策也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;凡议论要透，皆是好，尽言也，不独言人之过。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;吾不知所谓善，但使人感者即善也。吾不知所谓恶，但使人恨者即恶也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;讲道学者得其土苴，真可以治天下，但不可专立，道学门户使人望而畏焉。严君平买卜，与子言依于孝，与臣言依于忠，与弟言依于弟。虽终日谭学而无讲学之名，今之士大夫恐不可不味此意也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;天理，凡人之所生；机械，凡人之所热。彼以熟而我以生，便是立乎不测也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;青天白日，和风庆云，不特人多喜色，即鸟鹊且有好音。若暴风怒雨，疾雷闪雷，鸟亦投林，人亦闭户乘戾之感。至于此乎，故君子以太和元气为主。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;颐卦：慎言语、节饮食。然口之所入者，其祸小；口之所出者，其罪多。故鬼谷子云：口可以饮，不可以言。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;吴俗：坐定輙问新闻。此游闲小人入门之渐，而是非媒孽交构之端也。地方无新闻，可说此便是好风俗、好世界。盖讹言之讹字，化其言而为讹也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;富贵功名上者，以道德享之，其次以功业当之，又其次以学问识见驾驭之，其下不取辱则取祸。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;天下容有曲谨之小人，必无放肆之君子。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人有好为清态而反浊者；有好为富态而反贫者；有好为文态而反俗者；有好为高态而反卑者；有好为淡态而反浓者；有好为古态而反今者；有好为奇态而反平者。吾以为不如混沌为佳。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人定胜天，志一动气，则命与数为无权。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;偶谭司马温公资治通鉴，且无论公之人品、政事，只此闲工夫何处得来？所谓君子乐得其道，故老而不为疲也。亦只为精神不在嗜好上分去耳。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;捏造歌谣，不惟不当作，亦不当听，徒损心术，长浮风耳。若一听之，则清净心田中，亦下一不净种子矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人之嗜名节、嗜文章、嗜游侠、如嗜酒然，易动客气，当以德性消之。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有穿麻服白衣者，道遇吉祥善事，相与牵而避之，勿使相值其事，虽小其心则厚。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;田鼠化为鴽，雀入大海化为蛤，虫鱼且有变化，而人至老不变何哉？故善用功者，月异而岁不同，时异而日不同。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;好谭闺门及好谈乱者，必为鬼神所怒，非有奇祸则有奇穷。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有济世才者，自宜韬敛，若声名一出，不幸而为乱臣贼子所劫，或不幸而为权奸佞幸所推，既损名誉，复掣事几。所以《易》之『无咎无誉&amp;rsquo;，庄生之才与不才，真明哲之三窟也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不尽人之情，岂特平居时？即患难时人求救援，亦当常味此言。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;俗语，近于市纤语，近于娼诨语，近于优士君子，一涉此，不独损威，亦难迓福。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人之交友，不出趣味两字。有以趣胜者；有以味胜者；有趣味俱乏者；有趣味俱全者。然宁饶于味，而无宁饶于趣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;天下惟五伦施而不报，彼以逆加，吾以顺受，有此病自有此药，不必校量。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;罗仲素云：子弑父，臣弑君，只是见君父有不是处耳。若一味见人不是，则兄弟、朋友、妻子，以及于童仆、鸡犬，到处可憎，终日落嗔火坑堑中，如何得出头地？故云：每事自反，真一帖清凉散也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;小人专望人恩，恩过不感；君子不轻受人恩，受则难忘。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;好义者往往曰义：愤曰义；激曰义；烈曰义。侠得中则为正气，太过则为客气。正气则事成，客气则事败。故曰：大直若曲。又曰：君子义以为质，礼以行之，逊以出之。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;水到渠成，瓜熟蒂落。此八字受用一生。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;医以生人而庸工以之杀人，兵以杀人而圣贤以之生人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人之高堂华服，自以为有益于我，然堂愈高，则去头愈远；服愈华，则去身愈外。然则为人乎？为己乎？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;神人之言微；圣人之言简；贤人之言明；众人之言多；小人之言妄。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;欲见古人气象，须于自己胸中洁净时观之。故云：见黄叔度使人鄙吝尽消。又云：见鲁仲连、李太白使人不敢言名利事。此二者亦须于自家体贴。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;泛交则多费，多费则多营，多营则多求，多求则多辱，语不云乎以约失之者鲜矣，当三复斯言。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《名贤集》</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2024/06/29/mingxianji/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Jun 2024 08:05:15 +0200</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2024/06/29/mingxianji/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;四言集&#34;&gt;四言集&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;但行好事，莫问前程。与人方便，自己方便。善与人交，久而敬之。人贫志短，马瘦毛长。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人心似铁，官法如炉。谏之双美，毁之双伤。赞叹福生，作念祸生。积善之家，必有余庆。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;积恶之家，必有余殃。休争闲气，日有平西。来之不善，去之亦易。人平不语，水平不流。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;得荣思辱，处安思危。羊羔虽美，众口难调。事要三思，免劳后悔。太子入学，庶民同例。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;官至一品，万法依条。得之有本，失之无本。凡事从实，积福自厚。无功受禄，寝食不安。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;财高气壮，势大欺人。言多语失，食多伤心。送朋友酒，日食三餐。酒要少吃，事要多知。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;相争告人，万种无益。礼下于人，必有所求。敏而好学，不耻下问。居必择邻，交必良友。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;顺天者存，逆天者亡。得人一牛，还人一马。老实常在，脱空常败。人为财死，鸟为食亡。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;三人同行，必有我师。人无远虑，必有近忧。寸心不昧，万法皆明。明中施舍，暗里填还。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人间私语，天闻若雷。暗室亏心，神目如电。肚里跷蹊，神道先知。人离乡贱，物离乡贵。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;杀人可恕，情理难容。人欲可断，天理可循。心要忠恕，意要诚实。狎昵恶少，久必受累。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;屈志老成，急可相依。施惠勿念，受恩莫忘。勿营华屋，勿谋良田。祖宗虽远，祭祀宜诚。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;子孙虽愚，诗书宜读。刻薄成家，理无久享。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;五言集&#34;&gt;五言集&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;黄金浮世在，白发故人稀。多金非为贵，安乐值钱多。休争三寸气，白了少年头。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;百年随时过，万事转头空。耕牛无宿草，仓鼠有余粮。万事分已定，浮生空自忙。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;结有德之朋，绝无义之友。常怀克己心，法度要谨守。君子坦荡荡，小人常戚戚。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;见事知长短，人面识高低。心高遮胜事，地高堰水流。水深流去慢，贵人语话迟。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;道高龙虎伏，德重鬼神钦。人高谈今古，物高价出头。休倚时来势，提防运去时。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;藤萝绕树生，树倒藤萝死。官满如花谢，势败奴欺主。命强人欺鬼，运衰鬼弄人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人无千日好，花无百日红。人有十年壮，鬼神不敢傍。厨中有剩饭，路上有饥人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;饶人不是痴，过后得便宜。量小非君子，德高乃丈夫。路遥知马力，日久见人心。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;常存君子道，须有丈夫志。雁飞不到处，人被名利牵。地有三江水，人无四海心。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有钱善使用，死后一场空。为仁不富矣，为富不仁矣。君子喻于义，小人喻于利。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;贫而无怨难，富而无骄易。百年全在命，半点不由人。在家敬父母，何须远烧香？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;家和贫也好，不义富如何？晴干开水道，须防暴雨时。寒门生贵子，白屋出公卿。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;将相本无种，男儿当自强。欲要夫子行，无可一日清。三千徒众立，七十二贤人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;成人不自在，自在不成人。国正天心顺，官清民自安。妻贤夫祸少，子孝父心宽。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;白云朝朝过，青天日日闲。自家无运至，却怨世界难。有钱能解语，无钱语不听。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;时间风火性，烧了岁寒衣。人生不满百，常怀千岁忧。来说是非者，便是是非人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;积善有善报，积恶有恶报。报应有早晚，祸福自不错。花有重开日，人无常少年。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人无害虎心，虎有伤人意。上山擒虎易，开口告人难。忠臣不怕死，怕死不忠臣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从前多少事，过去一场空。满怀心腹事，尽在不言中。既在矮檐下，怎敢不低头。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;家贫知孝子，国乱识忠臣。但是登途者，都是福薄人。家贫君子拙，时来小儿强。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;命好心也好，富贵直到老；命好心不好，中途夭折了；心命都不好，穷苦直到老。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;年老心未老，人穷志不穷。自古皆有死，民无信不立。乖汉瞒痴汉，痴汉总不知。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;乖汉做驴子，却被痴汉骑。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;六言集&#34;&gt;六言集&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;常将好事于人，祸不临身害己。既读孔孟之书，必达周公之礼。君子敬而无失，与人恭而有礼。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;事君数斯辱矣，朋友数斯疏矣。人无酬天之力，天有养人之心。好马不备双鞍，忠臣不事二主。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;常想有力之奴，不念无为之子。人有旦夕祸福，天有昼夜阴晴。君子当权积福，小人仗势欺人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人将礼乐为先，树将枝叶为圆。马有垂缰之义，狗有湿草之恩。运去黄金失色，时来铁也争光。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;怕人知道休做，要人敬重勤学。泰山不却微尘，积少垒成高大。人道谁无烦恼，风来浪也白头。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;七言集&#34;&gt;七言集&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;贫居闹市无人问，富在深山有远亲。人情好似初相见，到老终无怨恨心。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;白马红缨彩色新，不是亲者强来亲；一朝马死黄金尽，亲者如同陌路人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;青草发时便盖地，运通何须觅故人。但能依理求生计，何必欺心做恶人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;才与人交辨人心，高山流水向古今。莫作亏心侥幸事，自然灾祸不来侵。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人着人死天不肯，天着人死有何难？我见几家贫了富，几家富了又还贫。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;三寸气在千般用，一旦无常万事休。人见利而不见害，鱼见食而不见钩。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;是非只为多开口，烦恼皆因强出头。山寺日高僧未起，算来名利不如闲。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;欺心莫赌洪天誓，人与世情朝朝随。人生稀有七十馀，多少风光不同居。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;长江一去无回浪，人老何曾再少年？大道劝人三件事，戒酒除花莫赌钱。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;平生正直无私曲，问甚天公饶不饶。猛虎不在当道卧，困龙也有升天时。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;临崖勒马收缰晚，船到江心补漏迟。家业有时为来往，还钱常记借钱时。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;金风未动蝉先觉，暗算无常死不知。青山只会明今古，绿水何曾洗是非？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;常将有日思无日，莫待无时思有时。善恶到头终有报，只争来早与来迟。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;蒿里隐着灵芝草，淤泥陷着紫金杯。劝君莫做亏心事，古往今来放过谁。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;言多语失皆因酒，义断亲疏只为钱。有事但近君子说，是非休听小人言。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;妻贤何愁家不富，子孝何须父向前？心好家门生贵子，命好何须靠祖田？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;侵人田土骗人钱，荣华富贵不多年。莫道眼前无报应，分明折在子孙边。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;酒逢知己千杯少，话不投机半句多。衣服破时宾客少，识人多处是非多。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;草怕严霜霜怕日，恶人自有恶人磨。月过十五光明少，人到中年万事和。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;良言一句三冬暖，恶语伤人六月寒。雨里深山雪里烟，看时容易做时难。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;无名草木年年发，不信男儿一世穷。若不与人行方便，念尽弥陀总是空。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;少年休笑白头翁，花开能有几日红？越奸越狡越贫穷，奸狡原来天不容；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;富贵若从奸狡得，世间呆汉吸西风。忠臣不事二君主，烈女不嫁二夫郎。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;小人狡猾心肠歹，君子公平托上苍。一字千金价不多，会文会算有谁过？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;身小会文国家用，大汉空长作什么？&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《笠翁对韵》李渔</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2024/06/15/liweng-duiyun/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Jun 2024 13:48:21 +0800</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2024/06/15/liweng-duiyun/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;上卷一东&#34;&gt;上卷·一东&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;天对地，雨对风。大陆对长空。山花对海树，赤日对苍穹。雷隐隐，雾蒙蒙。日下对天中。风高秋月白，雨霁晚霞红。牛女二星河左右，参商两曜斗西东。十月塞边，飒飒寒霜惊戍旅；三冬江上，漫漫朔雪冷渔翁。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;河对汉，绿对红。雨伯对雷公。烟楼对雪洞，月殿对天宫。云叆叇，日曈曚。蜡屐对渔篷。过天星似箭，吐魄月如弓。驿旅客逢梅子雨，池亭人挹藕花风。茅店村前，皓月坠林鸡唱韵；板桥路上，青霜锁道马行踪。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;山对海，华对嵩。四岳对三公。宫花对禁柳，塞雁对江鸿。清暑殿，广寒宫。拾翠对题红。庄周梦化蝶，吕望兆飞熊。北牖当风停夏扇，南檐曝日省冬烘。鹤舞楼头，玉笛弄残仙子月；凤翔台上，紫箫吹断美人风。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;上卷二冬&#34;&gt;上卷·二冬&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;晨对午，夏对冬。下饷对高舂。青春对白昼，古柏对苍松。垂钓客，荷锄翁。仙鹤对神龙。凤冠珠闪烁，螭带玉玲珑。三元及第才千顷，一品当朝禄万钟。花萼楼间，仙李盘根调国脉；沉香亭畔，娇杨擅宠起边风。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;清对淡，薄对浓。暮鼓对晨钟。山茶对石菊，烟锁对云封。金菡萏，玉芙蓉。绿绮对青锋。早汤先宿酒，晚食继朝饔。唐库金钱能化蝶，延津宝剑会成龙。巫峡浪传，云雨荒唐神女庙；岱宗遥望，儿孙罗列丈人峰。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;繁对简，叠对重。意懒对心慵。仙翁对释伴，道范对儒宗。花灼灼，草茸茸。浪蝶对狂蜂。数竿君子竹，五树大夫松。高皇灭项凭三杰，虞帝承尧殛四凶。内苑佳人，满地风光愁不尽；边关过客，连天烟草憾无穷。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;上卷三江&#34;&gt;上卷·三江&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;奇对偶，只对双。大海对长江。金盘对玉盏，宝烛对银釭。朱漆槛，碧纱窗。舞调对歌腔。兴汉推马武，谏夏著龙逄。四收列国群王服，三筑高城众敌降。跨凤登台，潇洒仙姬秦弄玉；斩蛇当道，英雄天子汉刘邦。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;颜对貌，像对庞。步辇对徒杠。停针对搁筑，意懒对心降。灯闪闪，月幢幢。揽辔对飞艎。柳堤驰骏马，花院吠村尨。酒晕微酡琼杏颊，香尘浅印玉莲双。诗写丹枫，韩女幽怀流御水；泪弹斑竹，舜妃遗憾积湘江。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;上卷四支&#34;&gt;上卷·四支&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;泉对石，干对枝。吹竹对弹丝。山亭对水榭，鹦鹉对鸬鹚。五色笔，十香词。泼墨对传卮。神奇韩干画，雄浑李陵诗。几处花街新夺锦，有人香径淡凝脂。万里烽烟，战士边头争保塞；一犁膏雨，农夫村外尽乘时。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;菹对醢，赋对诗。点漆对描脂。璠簪对珠履，剑客对琴师。沽酒价，买山资。国色对仙姿。晚霞明似锦，春雨细如丝。柳畔长堤千万树，花横野寺两三枝。紫盖黄旗，天象预占江左地；青袍白马，童谣终应寿阳儿。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;箴对赞，缶对卮。萤炤对蚕丝。轻裾对长袖，瑞草对灵芝。流涕策，断肠诗。喉舌对腰肢。云中熊虎将，天上凤凰儿。禹庙千年垂橘柚，尧阶三尺覆茅茨。湘竹含烟，腰下轻纱笼玳瑁；海棠经雨，脸边清泪湿胭脂。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;争对让，望对思。野葛对山栀。仙风对道骨，天造对人为。专诸剑，博浪椎。经纬对干支。位尊民物主，德重帝王师。望切不妨人去远，心忙无奈马行迟。金屋闭来，赋乞茂陵题柱笔；玉楼成后，记须昌谷负囊词。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;上卷五微&#34;&gt;上卷·五微&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;贤对圣，是对非。觉奥对参微。鱼书对雁字，草舍对柴扉。鸡晓唱，雉朝飞。红瘦对绿肥。举杯邀月饮，骑马踏花归。黄盖能成赤壁捷，陈平善解白登危。太白书堂，瀑泉垂地三千丈；孔明祠庙，老柏参天四十围。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;戈对甲，幄对帏。荡荡对巍巍。严滩对邵圃，靖菊对夷薇。占鸿渐，采凤飞。虎榜对龙旗。心中罗锦绣，口内吐珠玑。宽宏豁达高皇量，叱咤喑哑霸主威。灭项兴刘，狡兔尽时走狗死；连吴拒魏，貔貅屯处卧龙归。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;衰对盛，密对稀。祭服对朝衣。鸡窗对雁塔，秋榜对春闱。乌衣巷，燕子矶。久别对初归。天姿真窈窕，圣德实光辉。蟠桃紫阙来金母，岭荔红尘进玉妃。灞上军营，亚父丹心撞玉斗；长安酒市，谪仙狂兴换银龟。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;上卷六鱼&#34;&gt;上卷·六鱼&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;羹对饭，柳对榆。短袖对长裾。鸡冠对凤尾，芍药对芙蕖。周有若，汉相如。王屋对匡庐。月明山寺远，风细水亭虚。壮士腰间三尺剑，男儿腹内五车书。疏影暗香，和靖孤山梅蕊放；轻阴清昼，渊明旧宅柳条舒。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;吾对汝，尔对余。选授对升除。书箱对药柜，耒耜对耰锄。参虽鲁，回不愚。阀阅对阎闾。诸侯千乘国，命妇七香车。穿云采药闻仙子，踏雪寻梅策蹇驴。玉兔金乌，二气精灵为日月；洛龟河马，五行生克在图书。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;欹对正，密对疏。囊橐对苞苴。罗浮对壶峤，水曲对山纡。骖鹤驾，待鸾舆。桀溺对长沮。搏虎卞庄子，当熊冯婕妤。南阳高士吟梁父，西蜀才人赋子虚。三径风光，白石黄花供杖履；五湖烟景，青山绿水在樵渔。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;上卷七虞&#34;&gt;上卷·七虞&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;红对白，有对无。布谷对提壶。毛锥对羽扇，天阙对皇都。谢蝴蝶，郑鹧鸪。蹈海对归湖。花肥春雨润，竹瘦晚风疏。麦饭豆糜终创汉，莼羹胪脍竟归吴。琴调轻弹，杨柳月中潜去听；酒旗斜挂，杏花村里共来沽。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;罗对绮，茗对蔬。柏秀对松枯。中元对上巳，返璧对还珠。云梦泽，洞庭湖。玉烛对冰壶。苍头犀角带，绿鬓象牙梳。松阴白鹤声相应，镜里青鸾影不孤。竹户半开，对牖不知人在否？柴门深闭，停车还有客来无？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;宾对主，婢对奴。宝鸭对金凫。升堂对入室，鼓瑟对投壶。觇合璧，颂联珠。提瓮对当垆。仰高红日近，望远白云孤。歆向秘书窥二酉，机云芳誉动三吴。祖饯三杯，老去常斟花下酒；荒田五亩，归来独荷月中锄。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;君对父，魏对吴。北岳对西湖。菜蔬对茶荈，苣藤对菖蒲。梅花数，竹叶符。廷议对山呼。两都班固赋，八阵孔明图。田庆紫荆堂下茂，王裒青柏墓前枯。出塞中郎，羝有乳时归汉室；质秦太子，马生角日返燕都。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;上卷八齐&#34;&gt;上卷·八齐&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;鸾对凤，犬对鸡。塞北对关西。长生对益智，老幼对旄倪。颁竹策，剪桐圭。剥枣对蒸梨。绵腰如弱柳，嫩手似柔荑。狡兔能穿三穴隐，鹪鹩权借一枝栖。甪里先生，策杖垂绅扶少主；於陵仲子，辟纑织履赖贤妻。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;鸣对吠，泛对栖。燕语对莺啼。珊瑚对玛瑙，琥珀对玻璃。绛县老，伯州犁。测蠡对燃犀。榆槐堪作荫，桃李自成蹊。投巫救女西门豹，赁浣逢妻百里奚。阙里门墙，陋巷规模原不陋；隋堤基址，迷楼踪迹亦全迷。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;越对赵，楚对齐。柳岸对桃蹊。纱窗对绣户，画阁对香闺。修月斧，上天梯。螮蝀对虹霓。行乐游春圃，工谀病夏畦。李广不封空射虎，魏明得立为存麑。按辔徐行，细柳功成劳王敬；闻声稍卧，临泾名震止儿啼。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;上卷九佳&#34;&gt;上卷·九佳&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;门对户，陌对街。枝叶对根荄。斗鸡对挥麈，凤髻对鸾钗。登楚岫，渡秦淮。子犯对夫差。石鼎龙头缩，银筝雁翅排。百年诗礼延余庆，万里风云入壮怀。能辨名伦，死矣野哉悲季路；不由径窦，生乎愚也有高柴。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;冠对履，袜对鞋。海角对天涯。鸡人对虎旅，六市对三街。陈俎豆，戏堆埋。皎皎对皑皑。贤相聚东阁，良朋集小斋。梦里山川书越绝，枕边风月记齐谐。三径萧疏，彭泽高风怡五柳；六朝华贵，琅琊佳气种三槐。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;勤对俭，巧对乖。水榭对山斋。冰桃对雪藕，漏箭对更牌。寒翠袖，贵荆钗。慷慨对诙谐。竹径风声籁，花蹊月影筛。携囊佳韵随时贮，荷锄沉酣到处埋。江海孤踪，云浪风涛惊旅梦；乡关万里，烟峦云树切归怀。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;杞对梓，桧对楷。水泊对山崖。舞裙对歌袖，玉陛对瑶阶。风入袂，月盈怀。虎兕对狼豺。马融堂上帐，羊侃水中斋。北面黉宫宜拾芥，东巡岱畤定燔柴。锦缆春江，横笛洞箫通碧落；华灯夜月，遗簪堕翠遍香街。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;上卷十灰&#34;&gt;上卷·十灰&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;春对夏，喜对哀。大手对长才。风清对月朗，地阔对天开。游阆苑，醉蓬莱。七政对三台。青龙壶老杖，白燕玉人钗。香风十里望仙阁，明月一天思子台。玉橘冰桃，王母几因求道降；莲舟藜杖，真人原为读书来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;朝对暮，去对来。庶矣对康哉。马肝对鸡肋，杏眼对桃腮。佳兴适，好怀开。朔雪对春雷。云移鳷鹊观，日晒凤凰台。河边淑气迎芳草，林下轻风待落梅。柳媚花明，燕语莺声浑是笑；松号柏舞，猿啼鹤唳总成哀。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;忠对信，博对赅。忖度对疑猜。香消对烛暗，鹊喜对蛩哀。金花报，玉镜台。倒斝对衔杯。岩巅横老树，石磴覆苍苔。雪满山中高士卧，月明林下美人来。绿柳沿堤，皆因苏子来时种；碧桃满观，尽是刘郎去后栽。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;上卷十一真&#34;&gt;上卷·十一真&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;莲对菊，凤对麟。浊富对清贫。渔庄对佛舍，松盖对花茵。萝月叟，葛天民。国宝对家珍。草迎金埒马，花醉玉楼人。巢燕三春尝唤友，塞鸿八月始来宾。古往今来，谁见泰山曾作砺；天长地久，人传沧海几扬尘。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;兄对弟，吏对民。父子对君臣。勾丁对甫甲，赴卯对同寅。折桂客，簪花人。四皓对三仁。王乔云外舄，郭泰雨中巾。人交好友求三益，士有贤妻备五伦。文教南宣，武帝平蛮开百越；义旗西指，韩侯扶汉卷三秦。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;申对午，侃对訚。阿魏对茵陈。楚兰对湘芷，碧柳对青筠。花馥馥，叶蓁蓁。粉颈对朱唇。曹公奸似鬼，尧帝智如神。南阮才郎羞北富，东邻丑女效西颦。色艳北堂，草号忘忧忧甚事；香浓南国，花名含笑笑何人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;上卷十二文&#34;&gt;上卷·十二文&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;忧对喜，戚对欣。五典对三坟。佛经对仙语，夏耨对春耘。烹早韭，剪春芹。暮雨对朝云。竹间斜白接，花下醉红裙。掌握灵符五岳箓，腰悬宝剑七星纹。金锁未开，上相趋听宫漏永；珠帘半卷，群僚仰对御炉熏。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;词对赋，懒对勤。类聚对群分。鸾箫对凤笛，带草对香芸。燕许笔，韩柳文。旧话对新闻。赫赫周南仲，翩翩晋右军。六国说成苏子贵，两京收复郭公勋。汉阙陈书，侃侃忠言推贾谊；唐廷对策，岩岩直谏有刘蕡。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;言对笑，绩对勋。鹿豕对羊羵。星冠对月扇，把袂对书裙。汤事葛，说兴殷。萝月对松云。西池青鸟使，北塞黑鸦军。文武成康为一代，魏吴蜀汉定三分。桂苑秋宵，明月三杯邀曲客；松亭夏日，薰风一曲奏桐君。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;上卷十三元&#34;&gt;上卷·十三元&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;卑对长，季对昆。永巷对长门。山亭对水阁，旅舍对军屯。扬子渡，谢公墩。德重对年尊。承乾对出震，叠坎对重坤。志士报君思犬马，仁王养老察鸡豚。远水平沙，有客泛舟桃叶渡；斜风细雨，何人携榼杏花村。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;君对相，祖对孙。夕照对朝暾。兰台对桂殿，海岛对山村。碑堕泪，赋招魂。报怨对怀恩。陵埋金吐气，田种玉生根。相府珠帘垂白昼，边城画角动黄昏。枫叶半山，秋去烟霞堪倚杖；梨花满地，夜来风雨不开门。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;上卷十四寒&#34;&gt;上卷·十四寒&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;家对国，治对安。地主对天官。坎男对离女，周诰对殷盘。三三暖，九九寒。杜撰对包弹。古壁蛩声匝，闲亭鹤影单。燕出帘边春寂寂，莺闻枕上漏珊珊。池柳烟飘，日夕郎归青琐闼；砌花雨过，月明人倚玉栏杆。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;肥对瘦，窄对宽。黄犬对青鸾。指环对腰带，洗钵对投竿。诛佞剑，进贤冠。画栋对雕栏。双垂白玉箸，九转紫金丹。陕右棠高怀召伯，河南花满忆潘安。陌上芳春，弱柳当风披彩线；池中清晓，碧荷承露捧珠盘。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;行对卧，听对看。鹿洞对鱼滩。蛟腾对豹变，虎踞对龙蟠。风凛凛，雪漫漫。手辣对心酸。莺莺对燕燕，小小对端端。蓝水远从千涧落，玉山高并两峰寒。至圣不凡，嬉戏六龄陈俎豆；老莱大孝，承欢七秩舞斑斓。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;上卷十五删&#34;&gt;上卷·十五删&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;林对坞，岭对峦。昼永对春闲。谋深对望重，任大对投艰。裾袅袅，佩珊珊。守塞对当关。密云千里合，新月一钩弯。叔宝君臣皆纵逸，重华父母是嚚顽。名动帝畿，西蜀三苏来日下；壮游京洛，东吴二陆起云间。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;临对仿，吝对悭。讨逆对平蛮。忠肝对义胆，雾鬓对云鬟。埋笔冢，烂柯山。月貌对天颜。龙潜终得跃，鸟倦亦知还。陇树飞来鹦鹉绿，湘筠密处鹧鸪斑。秋露横江，苏子月明游赤壁；冻云迷岭，韩公雪拥过蓝关。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;下卷一先&#34;&gt;下卷·一先&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;寒对暑，日对年。蹴踘对秋千。丹山对碧水，淡雨对轻烟。歌宛转，貌婵娟。雪赋对云笺。荒芦栖宿雁，疏柳噪秋蝉。洗耳尚逢高士笑，折腰肯受小儿怜。郭泰泛舟，折角半垂梅子雨；山涛骑马，接篱倒着杏花天。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;轻对重，脆对坚。碧玉对青钱。郊寒对岛瘦，酒圣对诗仙。依玉树，步金莲。凿井对耕田。杜甫清宵立，边韶白昼眠。豪饮客吞杯底月，酣游人醉水中天。斗草青郊，几行宝马嘶金勒；看花紫陌，千里香车拥翠钿。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;吟对咏，授对传。乐矣对凄然。风鹏对雪雁，董杏对周莲。春九十，岁三千。钟鼓对管弦。入山逢宰相，无事即神仙。霞染武陵桃淡淡，烟荒隋堤柳绵绵。七碗月团，啜罢清风生腋下；三杯云液，饮余红雨晕腮边。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;中对外，后对先。树下对花前。玉树对金屋，叠嶂对平川。孙子策，祖生鞭。盛席对华筵。醉解知茶力，愁消识酒权。彩剪芰荷开冻沼，锦妆凫雁泛温泉。帝女衔石，海中遗魄为精卫；蜀王叫月，枝上游魂化杜鹃。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;下卷二箫&#34;&gt;下卷·二箫&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;琴对笛，釜对瓢。水怪对花妖。秋声对春色，白缣对红绡。臣五代，事三朝。斗胆对弓腰。醉客歌金缕，佳人品玉箫。风定落花闲不扫，霜余残叶湿难烧。千载兴周，尚父一竿投渭水；百年霸越，钱王万弩射江潮。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;荣对悴，夕对朝。露地对云霄。商彝对周鼎，殷濩对虞韶。樊素口，小蛮腰。六诏对三苗。朝天车奕奕，出塞马萧萧。公子幽兰重泛舸，王孙芳草正联镳。潘岳高怀，曾向秋天吟蟋蟀；王维清兴，尝于雪夜画芭蕉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;耕对读，牧对樵。琥珀对琼瑶。兔毫对鸿爪，桂棹对兰桡。鱼潜藻，鹿藏蕉。水远对山遥。湘灵能鼓瑟，嬴女解吹箫。雪点寒梅横小院，风吹弱柳覆平桥。月牖通宵，绛蜡罢时光不减；风帘当昼，雕盘停后篆难消。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;下卷三肴&#34;&gt;下卷·三肴&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;诗对礼，卦对爻。燕引对莺调。晨钟对暮鼓，野蔌对山肴。雉方乳，鹊始巢。猛虎对神獒。疏星浮荇叶，皓月上松梢。为邦自古推瑚琏，从政于今愧斗筲。管鲍相知，能交忘形胶漆友；蔺廉有隙，终对刎颈死生交。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《格言联璧》金缨</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2024/06/14/ge-yan-lian-bi/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Jun 2024 08:48:21 +0200</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2024/06/14/ge-yan-lian-bi/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;1-学问类&#34;&gt;1. 学问类&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;古今来许多世家，无非积德。天地间第一人品，还是读书。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;读书即未成名，究竟人高品雅。修德不期获报，自然梦稳心安。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;为善最乐，读书便佳。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;诸君到此何为，岂徒学问文章，擅一艺微长？便算读书种子； 在我所求亦恕，不过子臣弟友，尽五伦本分，共成名教中人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;聪明用于正路，愈聪明愈好，而文学功名，益成其美。聪明用于邪路，愈聪明愈谬，而文学功名，适济其奸。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;战虽有阵，而勇为本。祭虽有仪，而诚为本；丧虽有礼，而哀为本；士虽有学，而行为本。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;飘风不可以调宫商，巧妇不可以主中馈，词章之士不可以治国家。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;经济出自学问，经济方有本源；心性见之事功，心性方为圆满。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;舍事功更无学问。求性道不外文章。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;何谓至行？曰庸行。何谓大人？曰小心。何以上达？曰下学。何以远到？曰近思。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;竭忠尽孝，谓之人。治国经邦，谓之学。安危定变，谓之才。经天纬地，谓之文。霁月光风，谓之度。万物一体，谓之仁。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;以心术为本根，以伦理为桢干，以学问为菑畬，以文章为花萼，以事业为结实，以书史为园林；以歌咏为鼓吹，以义理为膏梁，以著述为文绣，以诵读为耕耘，以记问为居积；以前言往行为师友，以忠信笃敬为修持，以作善降祥为受用，以乐天知命为依归。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;凛闲居以体独，卜动念以知几，谨威仪以定命，敦大伦以凝道，备百行以考德，迁善改过以作圣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;收吾本心在腔子里，是圣贤第一等学问；尽吾本分在素位中，是圣贤第一等工夫。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;万理澄彻，则一心愈精而愈谨。一心凝聚，则万理愈通而愈流。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;宇宙内事，乃己分内事；己分内事，乃宇宙内事。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;身在天地后，心在天地前；身在万物中，心在万物上。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;观天地生物气象，学圣贤克己工夫。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;下手处是自强不息，成就处是至诚无息。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;以圣贤之道教人易，以圣贤之道治己难；以圣贤之道出口易，以圣贤之道躬行难；以圣贤之道奋始易，以圣贤之道克终难。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;圣贤学问是一套，行王道必本天德；后世学问是两截，不修己只管治人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;口里伊周，心中盗跖，责人而不责己，名为挂榜圣贤。独凛明旦，幽畏鬼神，知人而复知天，方是有根学问。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;无根本底气节，如酒汉殴人，醉时勇，醒来退消，无分毫气力。无学问底识见，如庖人炀灶，面前明，背后左右，无一些照顾。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;理以心得为精，故当沈潜，不然耳边口头尔。事以典故为据，故当博洽，不然臆说杜撰也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;只有一毫粗疏处，便认理不真，所以说惟精；不然，众论淆之而必疑。只有一毫二三心，便守理不定，所以说惟一；不然，利害临之而必变。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;接人要和中有介，处事要精中有果，认理要正中有道通。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在古人之后议古人之失，则易；处古人之位为古人之事，则难。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;古之学者得一善言，附于其身；今之学者得一善言，务以悦人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;古之君子病其无能也，学之；今之君子耻其无能也，讳之。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;眼界要阔，遍历名山大川；度量要宏，熟读五经诸史。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;先读经后读史，则论事不谬于圣贤。既读史复读经，则观书不徒为章句。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;读经传则根柢厚，看史鉴则事理通，观云天则眼界宽，去嗜欲则胸怀净。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一庭之内，自有至乐；六经以外，别无奇书。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;读未见书，如得良友；见已读书，如逢故人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;何思何虑，居心当如止水；勿取勿忘，为学当如流水。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;心不欲杂，杂则神荡而不收；心不欲劳，劳则神疲而不入。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;心慎杂欲，则有余灵；目慎杂观，则有余明。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;案上不可多书，心中不可少书。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;鱼离水则身枯，心离书则神索。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;志之所趋，无远弗届，穷山距海，不能限也；志之所向，无坚不入，锐兵固甲，不能御也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;把意念沉潜得下，何理不可得？把志气奋发得起，何事不可为？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不虚心，便如以水沃石，一毫进入不得；不开悟，便如胶柱鼓瑟，一毫转动不得；不体认，便如电光照物，一毫把捉不得；不躬行，便如水行得车，陆行得舟，一毫受用不得。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;读书贵能疑，疑乃可以启信。读书在有渐，渐乃克底有成。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;看书求理，须令自家胸中点头。与人谈理，须令人家胸中点头。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;爱惜精神，留他日担当宇宙。蹉跎岁月，问何时报答君亲。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;戒浩饮，浩饮伤神。戒贪色，贪色灭神。戒厚味，厚味昏神。戒饱食，饱食闷神。戒妄动，妄动乱神。戒多言，多言伤神。戒多忧，多忧郁神。戒多思，多思挠神。戒久睡，久睡倦神。戒久读，久读枯神。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;2-存养类&#34;&gt;2. 存养类&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;性分不可使不足，故其取数也宜多。曰穷理，曰尽性，曰达天，曰入神，曰致广大、极高明。情欲不可使有余，故其取数也宜少，曰谨言，曰慎行，曰约己，曰清心，曰节饮食、寡嗜欲。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;大其心，容天下之物；虚其心，受天下之善；平其心，论天下之事；潜其心，观天下之理；定其心，应天下之变。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;清明以养吾之神，湛一以养吾之虑，沈警以养吾之识，刚大以养吾之志，果断以养吾之才，凝重以养吾之气，宽裕以养吾之量，严棱以养吾之操。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;自家有好处，要掩藏几分，这是涵育以养深。别人不好处，要掩藏几分，这是浑厚以养大。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;以虚养心，以德养身，以仁养天下万物，以道养天下万世。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;涵养冲虚，便是身世学问。省除烦恼，何等心性安和！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;颜子四勿，要收入来；闲存工夫，制外以养中也。孟子四端，要扩充去；格致工夫，推近以暨远也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;喜怒哀乐而曰未发，是从人心直溯道心，要他存养。未发而曰喜怒哀乐，是从道心指出人心，要他省察。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;存养宜冲粹，近春温；省察宜谨严，近秋肃。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;就性情上理会，则曰涵养。就念虑上提撕，则曰省察。就气质上销镕，则曰克治。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一动于欲，欲迷则昏。一任乎气，气偏则戾。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人心如谷种，满腔都是生意，物欲锢之而滞矣，然而生意未尝不在也，疏之而已耳。人心如明镜，全体浑是光明，习染熏之而暗矣，然而明体未尝不存也，拭之而已耳。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;果决人似忙，心中常有余闲。因循人似闲，人中常有余忙。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;寡欲故静，有主则虚。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;无欲之谓圣，寡欲之谓贤，多欲之谓凡，徇欲之谓狂。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人之心胸，多欲则窄，寡欲则宽。人之心境，多欲则忙，寡欲则闲。人之心术，多欲则险，寡欲则平。人之心事，多欲则忧，寡欲则乐。人之心气，多欲则馁，寡欲则刚。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;宜静默，宜从容，宜谨严，宜俭约；四者，切己良箴。忌多欲，忌妄动，忌坐驰，忌旁骛；四者，切己大病。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;常操常存，得一“恒”字诀。勿忘勿助，得一“渐”字诀。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;敬守此心，则心定；敛抑其气，则气平。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《增广贤文》周希陶</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2024/06/12/zeng-guang-xian-wen/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Jun 2024 17:34:19 +0200</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2024/06/12/zeng-guang-xian-wen/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;上集&#34;&gt;上集&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;昔时贤文，诲汝谆谆。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;集韵增广，多见多闻。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;观今宜鉴古，无古不成今。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;知己知彼，将心比心。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;酒逢知己饮，诗向会人吟。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;相识满天下，知心能几人？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;相逢好似初相识，到老终无怨恨心。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;近水知鱼性，近山识鸟音。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;易涨易退山溪水，易反易覆小人心。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;运去金成铁，时来铁似金。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;读书须用意，一字值千金。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;逢人且说三分话，未可全抛一片心。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有意栽花花不发，无心插柳柳成荫。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;画虎画皮难画骨，知人知面不知心。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;钱财如粪土，仁义值千金。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;流水下滩非有意，白云出岫本无心。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当时若不登高望，谁信东流海洋深？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;路遥知马力，日久见人心。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;两人一般心，无钱堪买金；一人一般心，有钱难买针。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;相见易得好，久住难为人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;马行无力皆因瘦，人不风流只为贫。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;饶人不是痴汉，痴汉不会饶人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;是亲不是亲，非亲却是亲。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;美不美，乡中水；亲不亲，故乡人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;莺花犹怕春光老，岂可教人枉度春？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;相逢不饮空归去，洞口桃花也笑人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;红粉佳人休使老，风流浪子莫教贫。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在家不会迎宾客，出门方知少主人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;黄芩无假，阿魏无真。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;客来主不顾，自是无良宾。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;良宾方不顾，应恐是痴人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;贫居闹市无人问，富在深山有远亲。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;谁人背后无人说，哪个人前不说人？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有钱道真语，无钱语不真。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不信但看筵中酒，杯杯先劝有钱人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;闹里挣钱，静处安身。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;来如风雨，去似微尘。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;长江后浪推前浪，世上新人赶旧人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;近水楼台先得月，向阳花木早逢春。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;古人不见今时月，今月曾经照古人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;先到为君，后到为臣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;莫道君行早，更有早行人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;莫信直中直，须防仁不仁。山中有直树，世上无直人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;自恨枝无叶，莫怨太阳偏。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一切都是命，半点不由人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一年之计在于春，一日之计在于寅。一家之计在于和，一生之计在于勤。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;责人之心责己，恕己之心恕人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;守口如瓶，防意如城。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;宁可人负我，切莫我负人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;再三须慎意，第一莫欺心。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;虎身犹可近，人毒不堪亲。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;来说是非者，便是是非人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;远水难救近火，远亲不如近邻。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有茶有酒多兄弟，急难何曾见一人？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人情似纸张张薄，世事如棋局局新。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;山中也有千年树，世上难逢百岁人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;力微休负重，言轻莫劝人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;无钱休入众，遭难莫寻亲。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;平生不做皱眉事，世上应无切齿人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;士者国之宝，儒为席上珍。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;若要断酒法，醒眼看醉人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;求人须求大丈夫，济人须济急时无。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;渴时一滴如甘露，醉后添杯不如无。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;久住令人贱，频来亲也疏。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;酒中不语真君子，财上分明大丈夫。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;出家如初，成佛有余。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;积金千两，不如明解经书。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;养子不教如养驴，养女不教如养猪。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有田不耕仓廪虚，有书不读子孙愚。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《千字文》周兴嗣</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2024/02/17/qianziwen-content/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Feb 2024 13:32:40 +0100</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2024/02/17/qianziwen-content/</guid>
      <description>&lt;p&gt;天地玄黄，宇宙洪荒。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;日月盈昃，辰宿列张。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;寒来暑往，秋收冬藏。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;闰余成岁，律吕调阳。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;云腾致雨，露结为霜。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;金生丽水，玉出昆冈。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;剑号巨阙，珠称夜光。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;果珍李柰，菜重芥姜。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;海咸河淡，鳞潜羽翔。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;龙师火帝，鸟官人皇。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;始制文字，乃服衣裳。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;推位让国，有虞陶唐。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;吊民伐罪，周发殷汤。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;坐朝问道，垂拱平章。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;爱育黎首，臣伏戎羌。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;遐迩一体，率宾归王。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;鸣凤在竹，白驹食场。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;化被草木，赖及万方。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;盖此身发，四大五常。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;恭惟鞠养，岂敢毁伤。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;女慕贞洁，男效才良。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;知过必改，得能莫忘。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;罔谈彼短，靡恃己长。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;信使可覆，器欲难量。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;墨悲丝染，诗赞羔羊。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;景行维贤，克念作圣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;德建名立，形端表正。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;空谷传声，虚堂习听。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;祸因恶积，福缘善庆。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;尺璧非宝，寸阴是竞。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;资父事君，曰严与敬。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;孝当竭力，忠则尽命。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;临深履薄，夙兴温凊。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;似兰斯馨，如松之盛。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;川流不息，渊澄取映。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;容止若思，言辞安定。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;笃初诚美，慎终宜令。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;荣业所基，籍甚无竟。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;学优登仕，摄职从政。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;存以甘棠，去而益咏。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;乐殊贵贱，礼别尊卑。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;上和下睦，夫唱妇随。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;外受傅训，入奉母仪。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;诸姑伯叔，犹子比儿。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;孔怀兄弟，同气连枝。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;交友投分，切磨箴规。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;仁慈隐恻，造次弗离。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;节义廉退，颠沛匪亏。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;性静情逸，心动神疲。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;守真志满，逐物意移。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;坚持雅操，好爵自縻。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;都邑华夏，东西二京。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;背邙面洛，浮渭据泾。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;宫殿盘郁，楼观飞惊。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;图写禽兽，画彩仙灵。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;丙舍旁启，甲帐对楹。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;肆筵设席，鼓瑟吹笙。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;升阶纳陛，弁转疑星。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;右通广内，左达承明。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;既集坟典，亦聚群英。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;杜稿钟隶，漆书壁经。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;府罗将相，路侠槐卿。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;户封八县，家给千兵。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;高冠陪辇，驱毂振缨。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;世禄侈富，车驾肥轻。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;策功茂实，勒碑刻铭。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;磻溪伊尹，佐时阿衡。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;奄宅曲阜，微旦孰营。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;桓公匡合，济弱扶倾。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;绮回汉惠，说感武丁。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《弟子规》李毓秀</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2024/02/16/dizigui-content/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Feb 2024 11:40:34 +0100</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2024/02/16/dizigui-content/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;总叙&#34;&gt;总叙&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;弟子规，圣人训。首孝悌，次谨信。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;泛爱众，而亲仁。有余力，则学文。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;入则孝&#34;&gt;入则孝&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;父母呼，应勿缓。父母命，行勿懒。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;父母教，须敬听。父母责，须顺承。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;冬则温，夏则凊。晨则省，昏则定。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;出必告，反必面。居有常，业无变。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;事虽小，勿擅为。苟擅为，子道亏。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;物虽小，勿私藏。苟私藏，亲心伤。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;亲所好，力为具。亲所恶，谨为去。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;身有伤，贻亲忧。德有伤，贻亲羞。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;亲爱我，孝何难。亲憎我，孝方贤。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;亲有过，谏使更。怡吾色，柔吾声。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;谏不入，悦复谏。号泣随，挞无怨。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;亲有疾，药先尝。昼夜侍，不离床。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;丧三年，常悲咽。居处变，酒肉绝。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;丧尽礼，祭尽诚。事死者，如事生。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;出则悌&#34;&gt;出则悌&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;兄道友，弟道恭。兄弟睦，孝在中。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;财物轻，怨何生。言语忍，忿自泯。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;或饮食，或坐走。长者先，幼者后。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;长呼人，即代叫。人不在，己即到。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;称尊长，勿呼名。对尊长，勿见能。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;路遇长，疾趋揖。长无言，退恭立。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;骑下马，乘下车。过犹待，百步余。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;长者立，幼勿坐。长者坐，命乃坐。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;尊长前，声要低。低不闻，却非宜。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;进必趋，退必迟。问起对，视勿移。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;事诸父，如事父。事诸兄，如事兄。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;谨&#34;&gt;谨&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;朝起早，夜眠迟。老易至，惜此时。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;晨必盥，兼漱口。便溺回，辄净手。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;冠必正，纽必结。袜与履，俱紧切。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;置冠服，有定位。勿乱顿，致污秽。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;衣贵洁，不贵华。上循分，下称家。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;对饮食，勿拣择。食适可，勿过则。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;年方少，勿饮酒。饮酒醉，最为丑。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;步从容，立端正。揖深圆，拜恭敬。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;勿践阈，勿跛倚。勿箕踞，勿摇髀。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;缓揭帘，勿有声。宽转弯，勿触棱。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;执虚器，如执盈。入虚室，如有人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;事勿忙，忙多错。勿畏难，勿轻略。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;斗闹场，绝勿近。邪僻事，绝勿问。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;将入门，问孰存。将上堂，声必扬。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人问谁，对以名。吾与我，不分明。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;用人物，须明求。倘不问，即为偷。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;借人物，及时还。人借物，有勿悭。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;信&#34;&gt;信&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;凡出言，信为先。诈与妄，奚可焉？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;话说多，不如少。惟其是，勿佞巧。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;奸巧语，秽污词。市井气，切戒之。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;见未真，勿轻言。知未的，勿轻传。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;事非宜，勿轻诺。苟轻诺，进退错。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;凡道字，重且舒。勿急疾，勿模糊。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;彼说长，此说短。不关己，莫闲管。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;见人善，即思齐。纵去远，以渐跻。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;见人恶，即内省。有则改，无加警。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;唯德学，唯才艺。不如人，当自砺。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;若衣服，若饮食。不如人，勿生戚。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;闻过怒，闻誉乐。损友来，益友却。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;闻誉恐，闻过欣。直谅士，渐相亲。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;无心非，名为错。有心非，名为恶。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;过能改，归于无。倘掩饰，增一辜。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;泛爱众&#34;&gt;泛爱众&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;凡是人，皆须爱。天同覆，地同载。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;行高者，名自高。人所重，非貌高。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;才大者，望自大。人所服，非言大。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;己有能，勿自私。人所能，勿轻訾。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;勿谄富，勿骄贫。勿厌故，勿喜新。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《三字经》</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2024/02/15/sanzijing-content/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Feb 2024 11:12:17 +0100</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2024/02/15/sanzijing-content/</guid>
      <description>&lt;p&gt;人之初，性本善。性相近，习相远。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;苟不教，性乃迁。教之道，贵以专。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;昔孟母，择邻处。子不学，断机杼。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;窦燕山，有义方。教五子，名俱扬。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;养不教，父之过。教不严，师之惰。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;子不学，非所宜。幼不学，老何为。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;玉不琢，不成器。人不学，不知义。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;为人子，方少时。亲师友，习礼仪。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;香九龄，能温席。孝于亲，所当执。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;融四岁，能让梨，悌于长，宜先知。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;首孝悌，次见闻。知某数，识某文。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一而十，十而百。百而千，千而万。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;三才者，天地人。三光者，日月星。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;三纲者，君臣义。父子亲，夫妇顺。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;曰春夏，曰秋冬。此四时，运不穷。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;曰南北，曰西东。此四方，应乎中。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;曰水火，木金土。此五行，本乎数。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;十干者，甲至癸。十二支，子至亥。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;曰黄道，日所躔。曰赤道，当中权。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;赤道下，温暖极。我中华，在东北。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;寒燠均，霜露改。右高原，左大海。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;曰江河，曰淮济。此四渎，水之纪。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;曰岱华，嵩恒衡。此五岳，山之名。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;古九州，今改制，称行省，三十五。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;曰士农，曰工商。此四民，国之良。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;曰仁义，礼智信。此五常，不容紊。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;地所生，有草木。此植物，遍水陆。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有虫鱼，有鸟兽。此动物，能飞走。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;稻粱菽，麦黍稷。此六谷，人所食。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;马牛羊，鸡犬豕。此六畜，人所饲。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;曰喜怒，曰哀惧。爱恶欲，七情俱。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;青赤黄，及黑白。此五色，目所识。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;酸苦甘，及辛咸。此五味，口所含。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;膻焦香，及腥朽。此五臭，鼻所嗅。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;匏土革，木石金。丝与竹，乃八音。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;曰平上，曰去入。此四声，宜调协。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;高曾祖，父而身。身而子，子而孙。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;自子孙，至玄曾。乃九族，人之伦。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;父子恩，夫妇从。兄则友，弟则恭。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;长幼序，友与朋。君则敬，臣则忠。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;此十义，人所同。当师叙，勿违背。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;斩齐衰，大小功。至缌麻，五服终。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;礼乐射，御书数。古六艺，今不具。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;惟书学，人共遵。既识字，讲说文。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有古文，大小篆。隶草继，不可乱。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;若广学，惧其繁。但略说，能知原。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;凡训蒙，须讲究。详训诂，明句读。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;为学者，必有初。小学终，至四书。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;论语者，二十篇。群弟子，记善言。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;孟子者，七篇止。讲道德，说仁义。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;作中庸，乃孔伋。中不偏，庸不易。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;作大学，乃曾子。自修齐，至平治。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;孝经通，四书熟。如六经，始可读。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;诗书易，礼春秋。号六经，当讲求。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有连山，有归藏。有周易，三易详。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有典谟，有训诰。有誓命，书之奥。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我周公，作周礼。著六官，存治体。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;大小戴，注礼记。述圣言，礼乐备。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;曰国风，曰雅颂。号四诗，当讽咏。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;诗既亡，春秋作。寓褒贬，别善恶。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;三传者，有公羊。有左氏，有谷梁。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;经既明，方读子。撮其要，记其事。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;五子者，有荀扬。文中子，及老庄。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;经子通，读诸史。考世系，知终始。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;自羲农，至黄帝。号三皇，居上世。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;唐有虞，号二帝。相揖逊，称盛世。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;夏有禹，商有汤。周文武，称三王。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;夏传子，家天下。四百载，迁夏社。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;汤伐夏，国号商，六百载，至纣亡。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;周武王，始诛纣。八百载，最长久。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《诫子书/出师表》诸葛亮</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2024/01/17/zhugeliang-content/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 12:10:28 +0100</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2024/01/17/zhugeliang-content/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;诫子书&#34;&gt;诫子书&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;夫君子之行，静以修身，俭以养德。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;非淡泊无以明志，非宁静无以致远。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;夫学须静也，才须学也，非学无以广才，非志无以成学。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;慆慢则不能励精，险躁则不能冶性。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;年与时驰，意与日去，遂成枯落，多不接世，悲守穷庐，将复何及！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;出师表&#34;&gt;出师表&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;先帝创业未半而中道崩殂，今天下三分，益州疲弊，此诚危急存亡之秋也。然侍卫之臣不懈于内，忠志之士忘身于外者，盖追先帝之殊遇，欲报之于陛下也。诚宜开张圣听，以光先帝遗德，恢弘志士之气，不宜妄自菲薄，引喻失义，以塞忠谏之路也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;宫中府中，俱为一体；陟罚臧否，不宜异同。若有作奸犯科及为忠善者，宜付有司论其刑赏，以昭陛下平明之理，不宜偏私，使内外异法也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;侍中、侍郎郭攸之、费祎、董允等，此皆良实，志虑忠纯，是以先帝简拔以遗陛下。愚以为宫中之事，事无大小，悉以咨之，然后施行，必能裨补阙漏，有所广益。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;将军向宠，性行淑均，晓畅军事，试用于昔日，先帝称之曰能，是以众议举宠为督。愚以为营中之事，悉以咨之，必能使行阵和睦，优劣得所。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;亲贤臣，远小人，此先汉所以兴隆也；亲小人，远贤臣，此后汉所以倾颓也。先帝在时，每与臣论此事，未尝不叹息痛恨于桓、灵也。侍中、尚书、长史、参军，此悉贞良死节之臣，愿陛下亲之信之，则汉室之隆，可计日而待也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;臣本布衣，躬耕于南阳，苟全性命于乱世，不求闻达于诸侯。先帝不以臣卑鄙，猥自枉屈，三顾臣于草庐之中，咨臣以当世之事，由是感激，遂许先帝以驱驰。后值倾覆，受任于败军之际，奉命于危难之间，尔来二十有一年矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;先帝知臣谨慎，故临崩寄臣以大事也。受命以来，夙夜忧叹，恐托付不效，以伤先帝之明；故五月渡泸，深入不毛。今南方已定，兵甲已足，当奖率三军，北定中原，庶竭驽钝，攘除奸凶，兴复汉室，还于旧都。此臣所以报先帝而忠陛下之职分也。至于斟酌损益，进尽忠言，则攸之、祎、允之任也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;愿陛下托臣以讨贼兴复之效，不效，则治臣之罪，以告先帝之灵。若无兴德之言，则责攸之、祎、允等之慢，以彰其咎；陛下亦宜自谋，以咨诹善道，察纳雅言，深追先帝遗诏。臣不胜受恩感激。今当远离，临表涕零，不知所言。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《了凡四训》袁了凡</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2023/10/30/four-trainings-of-liaofan-content/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 10:00:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2023/10/30/four-trainings-of-liaofan-content/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;第一篇-立命之学&#34;&gt;第一篇 立命之学&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;余童年丧父，老母命弃举业学医，谓可以养生，可以济人，且习一艺以成名，尔父夙心也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;后余在慈云寺，遇一老者，修髯伟貌，飘飘若仙，余敬礼之。语余曰：子仕路中人也，明年即进学，何不读书？余告以故，并叩老者姓氏里居。曰：吾姓孔，云南人也。得邵子皇极数正传，数该传汝。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;余引之归，告母。母曰：善待之。试其数，纤悉皆验。余遂启读书之念，谋之表兄沈称，言：郁海谷先生，在沈友夫家开馆，我送汝寄学甚便。余遂礼郁为师。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;孔为余起数：县考童生，当十四名；府考七十一名，提学考第九名。明年赴考，三处名数皆合。复为卜终身休咎，言：某年考第几名，某年当补廪，某年当贡，贡后某年，当选四川一大尹，在任三年半，即宜告归。五十三岁八月十四日丑时，当终于正寝，惜无子。余备录而谨记之。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;自此以后，凡遇考校，其名数先后，皆不出孔公所悬定者。独算余食廪米九十一石五斗当出贡；及食米七十一石，屠宗师即批准补贡，余窃疑之。后果为署印杨公所驳，直至丁卯年(公元1567年)，殷秋溟宗师见余场中备卷，叹曰：五策，即五篇奏议也，岂可使博洽淹贯之儒，老于窗下乎！遂依县申文准贡，连前食米计之，实九十一石五斗也。余因此益信进退有命，迟速有时，澹然无求矣。贡入燕都，留京一年，终日静坐，不阅文字。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;己巳(公元1569年)归，游南雍，未入监，先访云谷会禅师于栖霞山中，对坐一室，凡三昼夜不瞑目。云谷问曰：凡人所以不得作圣者，只为妄念相缠耳。汝坐三日，不见起一妄念，何也？余曰：吾为孔先生算定，荣辱生死，皆有定数，即要妄想，亦无可妄想。云谷笑曰：我待汝是豪杰，原来只是凡夫。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;问其故？曰：人未能无心，终为阴阳所缚，安得无数？但惟凡人有数；极善之人，数固拘他不定；极恶之人，数亦拘他不定。汝二十年来，被他算定，不曾转动一毫，岂非是凡夫？余问曰：然则数可逃乎？曰：命由我作，福自己求。诗书所称，的为明训。我教典中说：求富贵得富贵，求男女得男女，求长寿得长寿。夫妄语乃释迦大戒，诸佛菩萨，岂诳语欺人？余进曰：孟子言：求则得之，是求在我者也。道德仁义可以力求；功名富贵，如何求得？云谷曰：孟子之言不错，汝自错解耳。汝不见六祖说：一切福田，不离方寸；从心而觅，感无不通。求在我，不独得道德仁义，亦得功名富贵；内外双得，是求有益于得也。若不反躬内省，而徒向外驰求，则求之有道，而得之有命矣，内外双失，故无益。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;因问：孔公算汝终身若何？余以实告。云谷曰：汝自揣应得科第否？应生子否？余追省良久，曰：不应也。科第中人，类有福相，余福薄，又不能积功累行，以基厚福；兼不耐烦剧，不能容人；时或以才智盖人，直心直行，轻言妄谈。凡此皆薄福之相也，岂宜科第哉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;地之秽者多生物，水之清者常无鱼，余好洁，宜无子者一；和气能育万物，余善怒，宜无子者二；爱为生生之本，忍为不育之根，余矜惜名节，常不能舍己救人，宜无子者三；多言耗气，宜无子者四；喜饮铄精，宜无子者五；好彻夜长坐，而不知葆元毓神，宜无子者六。其余过恶尚多，不能悉数。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;云谷曰：岂惟科第哉。世间享千金之产者，定是千金人物；享百金之产者，定是百金人物；应饿死者，定是饿死人物；天不过因材而笃，几曾加纤毫意思。即如生子，有百世之德者，定有百世子孙保之；有十世之德者，定有十世子孙保之；有三世二世之德者，定有三世二世子孙保之；其斩焉无后者，德至薄也。汝今既知非。将向来不发科第，及不生子之相，尽情改刷；务要积德，务要包荒，务要和爱，务要惜精神。从前种种，譬如昨日死；从后种种，譬如今日生；此义理再生之身。夫血肉之身，尚然有数；义理之身，岂不能格天。太甲曰：天作孽，犹可违；自作孽，不可活。诗云：永言配命，自求多福。孔先生算汝不登科第，不生子者，此天作之孽，犹可得而违；汝今扩充德性，力行善事，多积阴德，此自己所作之福也，安得而不受享乎？易为君子谋，趋吉避凶；若言天命有常，吉何可趋，凶何可避？开章第一义，便说：积善之家，必有余庆。汝信得及否？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;余信其言，拜而受教。因将往日之罪，佛前尽情发露，为疏一通，先求登科；誓行善事三千条，以报天地祖宗之德。云谷出功过格示余，令所行之事，逐日登记；善则记数，恶则退除，且教持准提咒，以期必验。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;语余曰：符录家有云：不会书符，被鬼神笑。此有秘传，只是不动念也。执笔书符，先把万缘放下，一尘不起。从此念头不动处，下一点，谓之混沌开基。由此而一笔挥成，更无思虑，此符便灵。凡祈天立命，都要从无思无虑处感格。孟子论立命之学，而曰：夭寿不贰。夫夭寿，至贰者也。当其不动念时，孰为夭，孰为寿？细分之，丰歉不贰，然后可立贫富之命；穷通不贰，然后可立贵贱之命；夭寿不贰，然后可立生死之命。人生世间，惟死生为重，曰夭寿，则一切顺逆皆该之矣。至修身以俟之，乃积德祈天之事。曰修，则身有过恶，皆当治而去之；曰俟，则一毫觊觎，一毫将迎，皆当斩绝之矣。到此地位，直造先天之境，即此便是实学。汝未能无心，但能持准提咒，无记无数，不令间断，持得纯熟，于持中不持，于不持中持。到得念头不动，则灵验矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;余初号学海，是日改号了凡；盖悟立命之说，而不欲落凡夫窠臼也。从此而后，终日兢兢，便觉与前不同。前日只是悠悠放任，到此自有战兢惕厉景象，在暗室屋漏中，常恐得罪天地鬼神；遇人憎我毁我，自能恬然容受。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;到明年(公元1570年)礼部考科举，孔先生算该第三，忽考第一，其言不验，而秋闱中式矣。然行义未纯，检身多误：或见善而行之不勇，或救人而心常自疑；或身勉为善，而口有过言；或醒时操持，而醉后放逸；以过折功，日常虚度。自己巳岁(公元1569年)发愿，直至己卯岁(公元1579年)，历十余年，而三千善行始完。时方从李渐庵入关，未及回向。庚辰(公元1580年)南还。始请性空，慧空诸上人，就东塔禅堂回向。遂起求子愿，亦许行三千善事。辛巳(公元1581年)，生男天启。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;余行一事，随以笔记；汝母不能书，每行一事，辄用鹅毛管，印一朱圈于历日之上。或施食贫人，或买放生命，一日有多至十余者。至癸未(公元1583年)八月，三千之数已满。复请性空辈，就家庭回向。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;九月十三日，复起求中进士愿，许行善事一万条，丙戌(公元1586年)登第，授宝坻知县。余置空格一册，名曰治心篇。晨起坐堂，家人携付门役，置案上，所行善恶， 纤悉必记。夜则设桌于庭，效赵阅道焚香告帝。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;汝母见所行不多，辄颦蹙曰：我前在家，相助为善，故三千之数得完；今许一万，衙中无事可行，何时得圆满乎？夜间偶梦见一神人，余言善事难完之故。神曰：只减粮一节，万行俱完矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;盖宝坻之田，每亩二分三厘七毫。余为区处，减至一分四厘六毫，委有此事，心颇惊疑。适幻余禅师自五台来，余以梦告之，且问此事宜信否？师曰：善心真切，即一行可当万善，况合县减粮，万民受福乎！吾即捐俸银，请其就五台山斋僧一万而回向之。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;孔公算予五十三岁有厄，余未尝祈寿，是岁竟无恙，今六十九矣。书曰：天难谌，命靡常。又云：惟命不于常。皆非诳语。吾于是而知，凡称祸福自己求之者，乃圣贤之言。若谓祸福惟天所命，则世俗之论矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;汝之命，未知若何？即命当荣显，常作落寞想；即时当顺利，常作拂逆想；即眼前足食，常作贫窭想；即人相爱敬，常作恐惧想；即家世望重，常作卑下想；即学问颇优，常作浅陋想。远思扬祖宗之德，近思盖父母之愆；上思报国之恩，下思造家之福；外思济人之急，内思闲己之邪。务要日日知非，日日改过；一日不知非，即一日安于自是；一日无过可改，即一日无步可进；天下聪明俊秀不少，所以德不加修，业不加广者，只为因循二字，耽阁一生。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;云谷禅师所授立命之说，乃至精至邃，至真至正之理，其熟玩而勉行之，毋自旷也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;第二篇-改过之法&#34;&gt;第二篇 改过之法&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;春秋诸大夫，见人言动，亿而谈其祸福，靡不验者，左国诸记可观也。大都吉凶之兆，萌乎心而动乎四体，其过于厚者常获福，过于薄者常近祸，俗眼多翳，谓有未定而不可测者。至诚合天，福之将至，观其善而必先知之矣。祸之将至，观其不善而必先知之矣。今欲获福而远祸，未论行善，先须改过。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但改过者，第一，要发耻心。思古之圣贤，与我同为丈夫，彼何以百世可师？我何以一身瓦裂？耽染尘情，私行不义，谓人不知，傲然无愧，将日沦于禽兽而不自知矣；世之可羞可耻者，莫大乎此。孟子曰：耻之于人大矣。以其得之则圣贤，失之则禽兽耳。此改过之要机也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第二，要发畏心。天地在上，鬼神难欺，吾虽过在隐微，而天地鬼神，实鉴临之，重则降之百殃，轻则损其现福，吾何可以不惧？不惟此也。闲居之地，指视昭然；吾虽掩之甚密，文之甚巧，而肺肝早露，终难自欺；被人觑破，不值一文矣，乌得不懔懔？不惟是也。一息尚存，弥天之恶，犹可悔改；古人有一生作恶，临死悔悟，发一善念，遂得善终者。谓一念猛厉，足以涤百年之恶也。譬如千年幽谷，一灯才照，则千年之暗俱除；故过不论久近，惟以改为贵。但尘世无常，肉身易殒，一息不属，欲改无由矣。明则千百年担负恶名，虽孝子慈孙，不能洗涤；幽则千百劫沉沦狱报，虽圣贤佛菩萨，不能援引。乌得不畏？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第三，须发勇心。人不改过，多是因循退缩；吾须奋然振作，不用迟疑，不烦等待。小者如芒刺在肉，速与抉剔；大者如毒蛇啮指，速与斩除，无丝毫凝滞，此风雷之所以为益也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;具是三心，则有过斯改，如春冰遇日，何患不消乎？然人之过，有从事上改者，有从理上改者，有从心上改者；工夫不同，效验亦异。如前日杀生，今戒不杀；前日怒詈，今戒不怒；此就其事而改之者也。强制于外，其难百倍，且病根终在，东灭西生，非究竟廓然之道也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;善改过者，未禁其事，先明其理；如过在杀生，即思曰：上帝好生，物皆恋命，杀彼养己，岂能自安？且彼之杀也，既受屠割，复入鼎镬，种种痛苦，彻入骨髓；己之养也，珍膏罗列，食过即空，疏食菜羹，尽可充腹，何必戕彼之生，损己之福哉？又思血气之属，皆含灵知，既有灵知，皆我一体；纵不能躬修至德，使之尊我亲我，岂可日戕物命，使之仇我憾我于无穷也？一思及此，将有对食痛心，不能下咽者矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如前日好怒，必思曰：人有不及，情所宜矜；悖理相干，于我何与？本无可怒者。又思天下无自是之豪杰，亦无尤人之学问；有不得，皆己之德未修，感未至也。吾悉以自反，则谤毁之来，皆磨炼玉成之地；我将欢然受赐，何怒之有？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;又闻谤而不怒，虽谗焰薰天，如举火焚空，终将自息；闻谤而怒，虽巧心力辩，如春蚕作茧，自取缠绵。怒不惟无益，且有害也。其余种种过恶，皆当据理思之。此理既明，过将自止。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;何谓从心而改？过有千端，惟心所造；吾心不动，过安从生？学者于好色、好名、好货、好怒，种种诸过，不必逐类寻求；但当一心为善，正念现前，邪念自然污染不上。如太阳当空，魍魉潜消，此精一之真传也。过由心造，亦由心改，如斩毒树，直断其根，奚必枝枝而伐，叶叶而摘哉？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;大抵最上治心，当下清净；才动即觉，觉之即无；苟未能然，须明理以遣之；又未能然，须随事以禁之；以上事而兼行下功，未为失策。执下而昧上，则拙矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;顾发愿改过，明须良朋提醒，幽须鬼神证明。一心忏悔，昼夜不懈，经一七、二七，以至一月、二月、三月，必有效验。或觉心神恬旷；或觉智慧顿开；或处冗沓而触念皆通；或遇怨仇而回嗔作喜；或梦吐黑物；或梦往圣先贤，提携接引；或梦飞步太虚；或梦幢幡宝盖，种种胜事，皆过消罪灭之象也。然不得执此自高，画而不进。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;昔蘧伯玉当二十岁时，已觉前日之非而尽改之矣。至二十一岁，乃知前之所改，未尽也；及二十二岁，回视二十一岁，犹在梦中，岁复一岁，递递改之；行年五十，而犹知四十九年之非，古人改过之学如此。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;吾辈身为凡流，过恶猬集，而回思往事，常若不见其有过者，心粗而眼翳也。然人之过恶深重者，亦有效验：或心神昏塞，转头即忘；或无事而常烦恼；或见君子而赧然消沮；或闻正论而不乐；或施惠而人反怨；或夜梦颠倒，甚则妄言失志；皆作孽之相也。苟一类此，即须奋发，舍旧图新，幸勿自误。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;第三篇-积善之方&#34;&gt;第三篇 积善之方&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;易曰：积善之家，必有余庆。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;昔颜氏将以女妻叔梁纥，而历叙其祖宗积德之长，逆知其子孙必有兴者。孔子称舜之大孝，曰：宗庙飨之，子孙保之，皆至论也。试以往事徵之。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;杨少师荣，建宁人，世以济渡为生。久雨溪涨，横流冲毁民居，溺死者顺流而下，他舟皆捞取货物，独少师曾祖及祖，惟救人，而货物一无所取，乡人嗤其愚。逮少师父生，家渐裕，有神人化为道者，语之曰：汝祖、父有阴功，子孙当贵显，宜葬某地。遂依其所指而窆之，即今白兔坟也。后生少师，弱冠登第，位至三公，加曾祖、祖、父如其官。子孙贵盛，至今尚多贤者。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;鄞人杨自惩，初为县吏，存心仁厚，守法公平。时县宰严肃，偶挞一囚，血流满前，而怒犹未息，杨跪而宽解之。宰曰：怎奈此人越法悖理，不由人不怒。自惩叩首曰：上失其道，民散久矣。如得其情，哀矜勿喜；喜且不可，而况怒乎？宰为之霁颜。家甚贫，馈遗一无所取，遇囚人乏粮，常多方以济之。一日，有新囚数人待哺，家又缺米；给囚则家人无食；自顾则囚人堪悯；与其妇商之。妇曰：囚从何来？曰：自杭而来。沿路忍饥，菜色可掬。因撤己之米，煮粥以食囚。后生二子，长曰守陈，次曰守址，为南北吏部侍郎；长孙为刑部侍郎；次孙为四川廉宪，又俱为名臣；今楚亭德政，亦其裔也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;昔正统间，邓茂七倡乱于福建，士民从贼者甚众；朝廷起鄞县张都宪楷南征，以计擒贼。后委布政司谢都事，搜杀东路贼党。谢求贼中党附册籍，凡不附贼者，密授以白布小旗，约兵至日，插旗门首，戒军兵无妄杀，全活万人；后谢之子迁，中状元，为宰辅；孙丕，复中探花。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;莆田林氏，先世有老母好善，常作粉团施人，求取即与之，无倦色。一仙化为道人，每旦索食六七团。母日日与之，终三年如一日，乃知其诚也。因谓之曰：吾食汝三年粉团，何以报汝？府后有一地，葬之，子孙官爵，有一升麻子之数。其子依所点葬之，初世即有九人登第，累代簪缨甚盛，福建有无林不开榜之谣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;冯琢庵太史之父，为邑庠生。隆冬早起赴学，路遇一人，倒卧雪中，扪之，半僵矣。遂解己绵裘衣之，且扶归救苏。梦神告之曰：汝救人一命，出至诚心，吾遣韩琦为汝子。及生琢庵，遂名琦。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;台州应尚书，壮年习业于山中。夜鬼啸集，往往惊人，公不惧也。一夕闻鬼云：某妇以夫久客不归，翁姑逼其嫁人。明夜当缢死于此，吾得代矣。公潜卖田，得银四两。即伪作其夫之书，寄银还家；其父母见书，以手迹不类，疑之。既而曰：书可假，银不可假，想儿无恙。妇遂不嫁。其子后归，夫妇相保如初。公又闻鬼语曰：我当得代，奈此秀才坏吾事。旁一鬼曰：尔何不祸之？曰：上帝以此人心好，命作阴德尚书矣，吾何得而祸之？应公因此益自努励，善日加修，德日加厚；遇岁饥，辄捐谷以赈之；遇亲戚有急，辄委曲维持；遇有横逆，辄反躬自责，怡然顺受；子孙登科第者，今累累也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;常熟徐凤竹栻，其父素富，偶遇年荒，先捐租以为同邑之倡，又分谷以赈贫乏，夜闻鬼唱于门曰：千不诓，万不诓；徐家秀才，做到了举人郎。相续而呼，连夜不断。是岁，凤竹果举于乡，其父因而益积德，孳孳不怠，修桥修路，斋僧接众，凡有利益，无不尽心。后又闻鬼唱于门曰：千不诓，万不诓；徐家举人，直做到都堂。凤竹官终两浙巡抚。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;嘉兴屠康僖公，初为刑部主事，宿狱中，细询诸囚情状，得无辜者若干人。公不自以为功，密疏其事，以白堂官。后朝审，堂官摘其语，以讯诸囚，无不服者，释冤抑十余人。一时辇下咸颂尚书之明。公复禀曰：辇毂之下，尚多冤民，四海之广，兆民之众，岂无枉者？宜五年差一减刑官，核实而平反之。尚书为奏，允其议。时公亦差减刑之列，梦一神告之曰：汝命无子，今减刑之议，深合天心，上帝赐汝三子，皆衣紫腰金。是夕夫人有娠，后生应埙，应坤，应埈，皆显官。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;嘉兴包凭，字信之，其父为池阳太守，生七子，凭最少，赘平湖袁氏，与吾父往来甚厚，博学高才，累举不第，留心二氏之学。一日东游泖湖，偶至一村寺中，见观音像，淋漓露立，即解橐中十金，授主僧，令修屋宇，僧告以功大银少，不能竣事；复取松布四匹，检箧中衣七件与之，内纻褶，系新置，其仆请已之。凭曰：但得圣像无恙，吾虽裸裎何伤？僧垂泪曰：舍银及衣布，犹非难事。只此一点心，如何易得。后功完，拉老父同游，宿寺中。公梦伽蓝来谢曰：汝子当享世禄矣。后子汴，孙柽芳，皆登第，作显官。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;嘉善支立之父，为刑房吏，有囚无辜陷重辟，意哀之，欲求其生。囚语其妻曰：支公嘉意，愧无以报，明日延之下乡，汝以身事之，彼或肯用意，则我可生也。其妻泣而听命。及至，妻自出劝酒，具告以夫意。支不听，卒为尽力平反之。囚出狱，夫妻登门叩谢曰：公如此厚德，晚世所稀，今无子，吾有弱女，送为箕帚妾，此则礼之可通者。支为备礼而纳之，生立，弱冠中魁，官至翰林孔目，立生高，高生禄，皆贡为学博。禄生大纶，登第。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;凡此十条，所行不同，同归于善而已。若复精而言之，则善有真，有假；有端，有曲；有阴，有阳；有是，有非；有偏，有正；有半，有满；有大，有小；有难，有易；皆当深辨。为善而不穷理，则自谓行持，岂知造孽，枉费苦心，无益也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;何谓真假？昔有儒生数辈，谒中峰和尚，问曰：佛氏论善恶报应，如影随形。今某人善，而子孙不兴；某人恶，而家门隆盛；佛说无稽矣。中峰云：凡情未涤，正眼未开，认善为恶，指恶为善，往往有之。不憾己之是非颠倒，而反怨天之报应有差乎？众曰：善恶何致相反？中峰令试言。一人谓：詈人殴人是恶；敬人礼人是善。中峰云：未必然也。一人谓：贪财妄取是恶，廉洁有守是善。中峰云：未必然也。众人历言其状，中峰皆谓不然。因请问。中峰告之曰：有益于人，是善；有益于己，是恶。有益于人，则殴人，詈人皆善也；有益于己，则敬人，礼人皆恶也。是故人之行善，利人者公，公则为真；利己者私，私则为假。又根心者真，袭迹者假；又无为而为者真，有为而为者假；皆当自考。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;何谓端曲？今人见谨愿之士，类称为善而取之；圣人则宁取狂狷。至于谨愿之士，虽一乡皆好，而必以为德之贼；是世人之善恶，分明与圣人相反。推此一端，种种取舍，无有不谬。天地鬼神之福善祸淫，皆与圣人同是非，而不与世俗同取舍。凡欲积善，决不可徇耳目，惟从心源隐微处，默默洗涤，纯是济世之心，则为端；苟有一毫媚世之心，即为曲；纯是爱人之心，则为端；有一毫愤世之心，即为曲；纯是敬人之心，则为端；有一毫玩世之心，即为曲；皆当细辨。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;何谓阴阳？凡为善而人知之，则为阳善；为善而人不知，则为阴德。阴德，天报之；阳善，享世名。名，亦福也。名者，造物所忌。世之享盛名而实不副者，多有奇祸；人之无过咎而横被恶名者，子孙往往骤发，阴阳之际微矣哉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;何谓是非？鲁国之法，鲁人有赎人臣妾于诸侯，皆受金于府，子贡赎人而不受金。孔子闻而恶之曰：赐失之矣。夫圣人举事，可以移风易俗，而教道可施于百姓，非独适己之行也。今鲁国富者寡而贫者众，受金则为不廉，何以相赎乎？自今以后，不复赎人于诸侯矣。子路拯人于溺，其人谢之以牛，子路受之。孔子喜曰：自今鲁国多拯人于溺矣。自俗眼观之，子贡不受金为优，子路之受牛为劣；孔子则取由而黜赐焉。乃知人之为善，不论现行而论流弊；不论一时而论久远；不论一身而论天下。现行虽善，而其流足以害人，则似善而实非也；现行虽不善，而其流足以济人，则非善而实是也。然此就一节论之耳。他如非义之义，非礼之礼，非信之信，非慈之慈，皆当抉择。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;何谓偏正？昔吕文懿公，初辞相位，归故里，海内仰之，如泰山北斗。有一乡人，醉而詈之，吕公不动，谓其仆曰：醉者勿与较也。闭门谢之。逾年，其人犯死刑入狱。吕公始悔之曰：使当时稍与计较，送公家责治，可以小惩而大戒；吾当时只欲存心于厚，不谓养成其恶，以至于此。此以善心而行恶事者也。又有以恶心而行善事者。如某家大富，值岁荒，穷民白昼抢粟于市；告之县，县不理，穷民愈肆，遂私执而困辱之，众始定；不然，几乱矣。故善者为正，恶者为偏，人皆知之；其以善心行恶事者，正中偏也；以恶心而行善事者，偏中正也；不可不知也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;何谓半满？易曰：善不积，不足以成名；恶不积，不足以灭身。书曰：商罪贯盈，如贮物于器。勤而积之，则满；懈而不积，则不满。此一说也。昔有某氏女入寺，欲施而无财，止有钱二文，捐而与之，主席者亲为忏悔；及后入宫富贵，携数千金入寺舍之，主僧惟令其徒回向而已。因问曰：吾前施钱二文，师亲为忏悔，今施数千金，而师不回向，何也？曰：前者物虽薄，而施心甚真，非老僧亲忏，不足报德；今物虽厚，而施心不若前日之切，令人代忏足矣。此千金为半，而二文为满也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;钟离授丹于吕祖，点铁为金，可以济世。吕问曰：终变否？曰：五百年后，当复本质。吕曰：如此则害五百年后人矣，吾不愿为也。曰：修仙要积三千功行，汝此一言，三千功行已满矣。此又一说也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;又为善而心不着善，则随所成就，皆得圆满。心着于善，虽终身勤励，止于半善而已。譬如以财济人，内不见己，外不见人，中不见所施之物，是谓三轮体空，是谓一心清净，则斗粟可以种无涯之福，一文可以消千劫之罪。倘此心未忘，虽黄金万镒，福不满也。此又一说也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;何谓大小？昔卫仲达为馆职，被摄至冥司，主者命吏呈善恶二录，比至，则恶录盈庭，其善录一轴，仅如箸而已。索秤称之，则盈庭者反轻，而如箸者反重。仲达曰：某年未四十，安得过恶如是多乎？曰：一念不正即是，不待犯也。因问轴中所书何事？曰：朝廷尝兴大工，修三山石桥，君上疏谏之，此疏稿也。仲达曰：某虽言，朝廷不从，于事无补，而能有如是之力。曰：朝廷虽不从，君之一念，已在万民；向使听从，善力更大矣。故志在天下国家，则善虽少而大；苟在一身，虽多亦小。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;何谓难易？先儒谓克己须从难克处克将去。夫子论为仁，亦曰先难。必如江西舒翁，舍二年仅得之束修，代偿官银，而全人夫妇；与邯郸张翁，舍十年所积之钱，代完赎银，而活人妻子，皆所谓难舍处能舍也。如镇江靳翁，虽年老无子，不忍以幼女为妾，而还之邻，此难忍处能忍也；故天降之福亦厚。凡有财有势者，其立德皆易，易而不为，是为自暴。贫贱作福皆难，难而能为，斯可贵耳。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;随缘济众，其类至繁，约言其纲，大约有十：第一，与人为善；第二，爱敬存心；第三，成人之美；第四，劝人为善；第五，救人危急；第六，兴建大利；第七，舍财作福；第八，护持正法；第九，敬重尊长；第十，爱惜物命。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;何谓与人为善？昔舜在雷泽，见渔者皆取深潭厚泽，而老弱则渔于急流浅滩之中，恻然哀之，往而渔焉。见争者，皆匿其过而不谈；见有让者，则揄扬而取法之。期年，皆以深潭厚泽相让矣。夫以舜之明哲，岂不能出一言教众人哉？乃不以言教而以身转之，此良工苦心也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;吾辈处末世，勿以己之长而盖人；勿以己之善而形人；勿以己之多能而困人。 收敛才智，若无若虚；见人过失，且涵容而掩覆之。一则令其可改，一则令其有所顾忌而不敢纵。见人有微长可取，小善可录，翻然舍己而从之；且为艳称而广述之。凡日用间，发一言，行一事，全不为自己起念，全是为物立则；此大人天下为公之度也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;何谓爱敬存心？君子与小人，就形迹观，常易相混，惟一点存心处，则善恶悬绝，判然如黑白之相反。故曰：君子所以异于人者，以其存心也。君子所存之心，只是爱人敬人之心。盖人有亲疏贵贱，有智愚贤不肖；万品不齐，皆吾同胞，皆吾一体，孰非当敬爱者？爱敬众人，即是爱敬圣贤；能通众人之志，即是通圣贤之志。何者？圣贤之志，本欲斯世斯人，各得其所。吾合爱合敬，而安一世之人，即是为圣贤而安之也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;何谓成人之美？玉之在石，抵掷则瓦砾，追琢则圭璋。故凡见人行一善事，或其人志可取而资可进，皆须诱掖而成就之。或为之奖借，或为之维持；或为白其诬而分其谤；务使成立而后已。大抵人各恶其非类，乡人之善者少，不善者多。善人在俗，亦难自立。且豪杰铮铮，不甚修形迹，多易指摘；故善事常易败，而善人常得谤；惟仁人长者，匡直而辅翼之，其功德最宏。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>天赋教育—书单</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2020/04/15/element-education-booklist/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Apr 2020 18:00:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2020/04/15/element-education-booklist/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;1成长型思维&#34;&gt;1.成长型思维&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/85a32b007163d41c85a2142kc81322c012c81e728d9d180&#34;&gt;成长型思维训练&lt;/a&gt;》-安妮·布洛克 希瑟·亨得利&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/b0e327605df8bab0e873984&#34;&gt;终身成长&lt;/a&gt;》-卡罗尔·德韦克&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;3非暴力沟通&#34;&gt;3.非暴力沟通&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/684323505d10af6849e6c12kc81322c012c81e728d9d180&#34;&gt;非暴力沟通-马歇尔·卢森堡&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;2微习惯&#34;&gt;2.微习惯&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/495326205de23a49561a05dkc81322c012c81e728d9d180&#34;&gt;微习惯：简单到不可能失败的自我管理法则&lt;/a&gt;》-斯蒂芬·盖斯&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;3发现天赋的训练&#34;&gt;3.发现天赋的训练&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/78632b50716aaf2778628f8&#34;&gt;发现你的天赋：天分与热情成就幸福人生&lt;/a&gt;》-肯·罗宾逊 卢·阿罗尼卡&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/678327407169805c678fd56&#34;&gt;让天赋自由&lt;/a&gt;》-肯·罗宾逊 卢·阿罗尼卡&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>自律、自控、自我管理—书单</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2020/03/19/self-control-management-booklist/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Mar 2020 12:00:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2020/03/19/self-control-management-booklist/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;1-自律&#34;&gt;1. 自律&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/025329605cb0070255b781ckc81322c012c81e728d9d180&#34;&gt;哈佛凌晨四点半：哈佛大学教给青少年的成功秘诀（升级版）-韦秀英&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/4b332900718601604b343cckc81322c012c81e728d9d180&#34;&gt;超级自律力：管好自己就能飞-蔡万刚&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/057329a05e0d5d0571c50cckc81322c012c81e728d9d180&#34;&gt;自律力-小野&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/309320d0717287343095b29kc81322c012c81e728d9d180&#34;&gt;做守信的家长 培养自律的孩子-刘朝莹 刘嘉&lt;/a&gt;》：行为契约。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/219322b0715aac69219b459&#34;&gt;你有多自律，就有多自由-卡西&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/1a3320c05b15c01a31aa40ekc81322c012c81e728d9d180&#34;&gt;毅力：如何培养自律的习惯-吉姆·兰德尔&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/b1a321d0716655cbb1ae0adkc4c329b011c4ca4238a0201&#34;&gt;自律的人生不孤独-初小轨&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/6fa322607198974c6fa9efd&#34;&gt;自律的人，都拥有开挂的人生-齐露露&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/02d3214071a2719402d1e36kc4c329b011c4ca4238a0201&#34;&gt;生活需要自律力-童小言&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/2cd32dd071bf48fc2cdb04akc4c329b011c4ca4238a0201&#34;&gt;好妈妈胜过好老师：不动怒、不唠叨，教出自律好孩子-雷·C·比尔利&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;2-自控&#34;&gt;2. 自控&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/96932a90717e5b35969e6dc&#34;&gt;自控：如何成为一个冷静智慧的人&lt;/a&gt;》-董小楠&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/6ae32c505e43e46aeab0613&#34;&gt;绝对自控&lt;/a&gt;》-瑞安·霍利迪&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/search/books?author=%E5%87%AF%E5%88%A9%C2%B7%E9%BA%A6%E6%A0%BC%E5%B0%BC%E6%A0%BC%E5%B0%94&#34;&gt;凯利·麦格尼格尔&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/d2f32b705cc7f2d2ff135f6&#34;&gt;自控力&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/f4732df05ccd6df47321d99&#34;&gt;自控力+自控力：和压力做朋友&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/52a32980715fceab52ae0bd&#34;&gt;自控力（实操篇）&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/bbe32f607184ffc3bbe3559&#34;&gt;自控力（经典套装三册）&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/ed3321b05c5d39ed3886949&#34;&gt;自控力：和压力做朋友（斯坦福大学最实用的心理学课程）&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/b18325b05cb81cb183339bc&#34;&gt;自控力：和压力做朋友（斯坦福大学最实用的心理学课程）（精装）&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/b5a320805cfd3eb5a69da2f&#34;&gt;超级自控力：管好自己就成功&lt;/a&gt;》-弓健&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/bc8321405ceb9bbc8ad9484&#34;&gt;超级自控力：有效管理自己的情绪和人生&lt;/a&gt;》-张姣飞&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/9e3325605de7389e3dee5a3kc81322c012c81e728d9d180&#34;&gt;自控力：如何掌控自己的情绪和心态&lt;/a&gt;》-李敏&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/76632f605e4ee3766fee6c2&#34;&gt;如何控制负面情绪：风行美国60年的情绪自控力课程&lt;/a&gt;》-约翰·A.辛德勒&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/1ed320307159caef1ed0d9e&#34;&gt;情绪自控力&lt;/a&gt;》-曾杰&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/94a32df058a99c94aedd0d3&#34;&gt;自控力：如何有效掌控自己的情绪&lt;/a&gt;》-高杰&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/a44327b0599255a44e3b3f9&#34;&gt;每天学一点超级自控力&lt;/a&gt;》-卡耐基著 孙豆豆编译&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/92f32d8057d78a92fffa0ba&#34;&gt;自控术：如何管住自己的生活心理学&lt;/a&gt;》-菲尼克&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/8e9325605d1a6e8e9cb0135&#34;&gt;自控心理学&lt;/a&gt;》-酆都城主&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/d5d32d205de40fd5d2bec05&#34;&gt;自控力：如何掌控自己的时间和生活&lt;/a&gt;》-弗兰克·哈多克&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/7d1326b0718f6dca7d1dce8&#34;&gt;自控：如何高效安排时间和生活（实操指导版）&lt;/a&gt;》-徐寅 孟春燕&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/b71328b056dcccb713a8f38&#34;&gt;自制力：如何掌控自己的时间与生活？&lt;/a&gt;》-高原&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/d9a32e805cb6f3d9a3a34fa&#34;&gt;西点军校自控课：培养男人意志力的12堂课&lt;/a&gt;》-牧诚&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/883323e07187e42b8839ac2&#34;&gt;儿童自控力&lt;/a&gt;》-小吴妈妈&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/23532b505d2079235459c33&#34;&gt;棉花糖实验：自控力养成圣经&lt;/a&gt;》-沃尔特·米歇尔&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/4b332900718601604b343cc&#34;&gt;超级自律力：管好自己就能飞&lt;/a&gt;》-蔡万刚&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/74832b307159fac774889d0&#34;&gt;超级自控力的8项修炼&lt;/a&gt;》-木子&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;3-自我管理&#34;&gt;3. 自我管理&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/a21328e071907c11a219f3a&#34;&gt;终身成长：自我管理与人生进阶指南&lt;/a&gt;》-曹涛&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/02632b90597d820263ce317kc81322c012c81e728d9d180&#34;&gt;卓有成效的个人管理&lt;/a&gt;》-彼得·德鲁克 上田惇生&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/84f32b405df8b284f51e1e3&#34;&gt;从行动开始：自我管理的科学&lt;/a&gt;》-石田淳&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/495326205de23a49561a05dkc81322c012c81e728d9d180&#34;&gt;微习惯：简单到不可能失败的自我管理法则&lt;/a&gt;》-斯蒂芬·盖斯&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/e96326407192ea80e96732b&#34;&gt;好员工就能自我管理&lt;/a&gt;》-吴甘霖 邓小兰&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/83f32c907172816583f7e8f&#34;&gt;培训师事业长青之道：自我管理的10项法则&lt;/a&gt;》-廖信琳&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/8e232c80719710ca8e2c01a&#34;&gt;你比别人差的不是时间，而是自我管理&lt;/a&gt;》-王晓菲&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/7fc325b059332b7fc3555b6&#34;&gt;激发心灵的自我管理：知识型员工价值整合的八大攻略&lt;/a&gt;》-王振林&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/c6632cc071a15670c663f9c&#34;&gt;唤醒心理的力量：潜意识力量自我管理手册&lt;/a&gt;》-林栩&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/88932f40717cbb6a8893254kc81322c012c81e728d9d180&#34;&gt;精英必修课：清单+Excel+方法+时间+高效大脑+专注力（全6册）&lt;/a&gt;》-宝拉·里佐 熊野整等&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/67c327d07192ea6067ccd2d&#34;&gt;高效人士的五项管理&lt;/a&gt;》-李践&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;测试自律能力&#34;&gt;测试自律能力&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;来源于：《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/025329605cb0070255b781ckc81322c012c81e728d9d180&#34;&gt;哈佛凌晨四点半：哈佛大学教给青少年的成功秘诀（升级版）-韦秀英&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;下面有8道题，来考考你的自律能力：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;1．如果你因为玩乐而耽误了工作，会感到后悔吗？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;2．你不存在多次下定决心做某事，最终却因为主观原因而放弃的现象吧？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;3．你总是能专注地做某一件事而不会被外界所打扰吗？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;4．你今天是否做了时间分配计划？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;5．遇到棘手的事情，你会认为这是挑战吗？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;6．要用到的东西，你是否能立马找出来？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;7．你需要一些资料，但自己弄不到，会找他人帮忙吗？&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>卡尔威特&amp;斯托夫人&amp;斯宾塞&amp;洛克教育—书单</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2020/03/06/karl-witter-stowe-spencer-locke-education-booklist/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Mar 2020 15:30:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2020/03/06/karl-witter-stowe-spencer-locke-education-booklist/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;1-卡尔威特的教育&#34;&gt;1. 卡尔威特的教育&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;老卡尔·威特是德国哈雷洛赫村的一名牧师，他坚信通过父母科学的早期教育，普通孩子也能成为天才。他的教育理念，在他的儿子小卡尔·威特身上获得巨大的成功。老卡尔·威特将小卡尔·威特14岁前的教育过程，写成了一本书《卡尔·威特的教育》。老卡尔·威特开创了影响了东西方几个世纪的教育方法——全能教育法，造就了无数的天才。他相信俗物与天才仅一水之隔，即使是最普通的孩子，只要早期教育得法，也一样能够成为天才。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/f1132c305c2e76f11f0c73c&#34;&gt;卡尔威特的教育，蒙台梭利的教育，斯托夫人的教育大全集-卡尔威特等&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/d1a325605def66d1ac98118&#34;&gt;卡尔·威特的教育：如何将一个天资平平的孩子培养成天才-卡尔·威特&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/d3f32d105df030d3f5e08a6&#34;&gt;卡尔·威特的教育全书（插图珍藏版）-卡尔·威特&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/79a325105e13fb79aeb7176&#34;&gt;卡尔·威特的教育全书（珍藏版）-卡尔·威特&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/d7532d305df047d75946d2c&#34;&gt;卡尔·威特的教育-卡尔·威特&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/be9328c0718ea4fbbe96fa8&#34;&gt;卡尔·威特的教育-卡尔·威特&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/d5832e3071a0ff8bd589e8f&#34;&gt;卡尔·威特的教育-卡尔·威特&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/dc2324305e13fadc2f46270&#34;&gt;卡尔·威特的教育全书-卡尔·威特&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/d41323d05bcd75d4158de86&#34;&gt;卡尔·威特教育全书-老卡尔·威特 小卡尔·威特&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/77532ea0716592f8775fa33&#34;&gt;卡尔·威特教育全书-老卡尔·威特 小卡尔·威特&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/28b32f30598da128b08aacb&#34;&gt;卡尔·威特教育箴言-成鹏编著&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/fd0324b05ac5dcfd07aac13&#34;&gt;卡尔·威特：儿童品格培养方案-王楠楠&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/1d8320f05ac5db1d8d83cd7&#34;&gt;卡尔·威特：儿童智力优化方案-王楠楠&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;2-斯托夫人自然教育&#34;&gt;2. 斯托夫人—自然教育&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/f1132c305c2e76f11f0c73c&#34;&gt;卡尔威特的教育，蒙台梭利的教育，斯托夫人的教育大全集-卡尔威特等&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/5e832d005df0325e80a649f&#34;&gt;斯托夫人的自然教育全书（插图珍藏版）-斯陀夫人&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/ec9324d05e1475ec9d09096&#34;&gt;斯托夫人的自然教育全书（珍藏版）-斯陀夫人&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/11932d105df0461191d74fa&#34;&gt;斯托夫人的自然教育-斯陀夫人&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/b7632a30718ea53ab762424&#34;&gt;斯托夫人的教育-斯陀夫人&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/9f5320605a62fa9f56b06a1&#34;&gt;斯托夫人自然教育全书-斯陀夫人&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;3-斯宾塞快乐教育&#34;&gt;3. 斯宾塞—快乐教育&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/bfb3284053717dbfb31d5a6&#34;&gt;斯宾塞的快乐教育-赫伯特·斯宾塞&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/9c932d505df02f9c9dffd50&#34;&gt;斯宾塞的快乐教育全书（插图珍藏版）-赫伯特·斯宾塞&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/232321805df045232248778&#34;&gt;斯宾塞的快乐教育-赫伯特·斯宾塞&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/81b321905e147381be29e98&#34;&gt;斯宾塞的快乐教育全书-赫伯特·斯宾塞&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/d71323505e1474d71d3366c&#34;&gt;斯宾塞的快乐教育全书（珍藏版）-赫伯特·斯宾塞&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/f2d3260071a0ff83f2d6c03&#34;&gt;斯宾塞快乐教育书-赫伯特·斯宾塞&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/d6e321c05bce2cd6e27874b&#34;&gt;斯宾塞教育箴言-成鹏编著&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;4-洛克全面教育&#34;&gt;4. 洛克—全面教育&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/c9532af05df033c95c3359d&#34;&gt;洛克的全面教育全书（插图珍藏版）-约翰·洛克&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/c0e321c05df048c0e154bdb&#34;&gt;约翰·洛克的全面教育-约翰·洛克&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;5-鲍里斯塞德兹&#34;&gt;5. 鲍里斯·塞德兹&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/71b32f705df03171b8dd97bkc81322c012c81e728d9d180&#34;&gt;俗物与天才全书（插图珍藏版）-鲍里斯·塞德兹&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>蒙台梭利教育—书单</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2020/03/04/montessori-education-booklist/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Mar 2020 20:30:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2020/03/04/montessori-education-booklist/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;1-简介&#34;&gt;1. 简介&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%91%AA%E9%BA%97%E4%BA%9E%C2%B7%E8%92%99%E7%89%B9%E6%A2%AD%E5%88%A9&#34;&gt;玛丽亚·蒙台梭利&lt;/a&gt;（意大利语：&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Maria_Montessori&#34;&gt;Maria Montessori&lt;/a&gt;，1870年8月31日－1952年5月6日），意大利幼儿教育家，意大利第一位女医生，意大利第一位女医学博士，&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%92%99%E5%8F%B0%E6%A2%AD%E5%88%A9%E6%95%99%E8%82%B2%E6%B3%95&#34;&gt;蒙台梭利教育法&lt;/a&gt;（&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Montessori_education&#34;&gt;Montessori education&lt;/a&gt;）的创始人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%92%99%E5%8F%B0%E6%A2%AD%E5%88%A9%E6%95%99%E8%82%B2%E6%B3%95&#34;&gt;蒙台梭利教育法&lt;/a&gt;源自于其在儿童工作中，所观察到的儿童自发性学习行为总结而成，特色在于强调独立，有限度的自由和对孩子天然的心理、生理及社会性发展的尊重。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;2-蒙台梭利的书单&#34;&gt;2. &lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/search/books?author=%E8%92%99%E5%8F%B0%E6%A2%AD%E5%88%A9&#34;&gt;蒙台梭利&lt;/a&gt;的书单&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/f1132c305c2e76f11f0c73c&#34;&gt;卡尔威特的教育，蒙台梭利的教育，斯托夫人的教育大全集-卡尔威特等&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;2.1《童年的秘密》：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/7b4320305e14157b4512fae&#34;&gt;蒙台梭利早教经典系列：童年的秘密(精装版)》-蒙台梭利&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/1be32e50719523e31bef162&#34;&gt;童年的秘密-蒙台梭利&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/8bf3279053ae218bfd67d1b&#34;&gt;童年的秘密-蒙台梭利&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/585325907165937c5856607&#34;&gt;童年的秘密-蒙台梭利&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/25a32f8071a22c7e25a2892&#34;&gt;童年的秘密-蒙台梭利&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;2.2《发现孩子》：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/1cb32d105e14121cbacf5e9&#34;&gt;蒙台梭利早教经典系列：发现孩子（精装版）-蒙台梭利&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/25f32e70599ab125fb72a24&#34;&gt;发现孩子-蒙台梭利&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/dab32e107165937edab4fe0&#34;&gt;发现孩子-蒙台梭利&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;2.3《有吸收力的心灵》：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/7b0328305e14167b0be348c&#34;&gt;蒙台梭利早教经典系列：有吸收力的心灵(精装版)》-蒙台梭利&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/84d32cd07165938284d066a&#34;&gt;有吸收力的心灵-蒙台梭利&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;2.4《儿童的自发成长》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/08c323605e141108c749617&#34;&gt;蒙台梭利早教经典系列：儿童的自发成长(精装版)》-蒙台梭利&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;2.5《蒙台梭利早期教育法》：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/96a322c05e141496a866f31&#34;&gt;蒙台梭利早教经典系列：蒙台梭利早期教育法(精装版)》-蒙台梭利&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/be4329305df044be499a8a2&#34;&gt;蒙台梭利的早期教育-蒙台梭利&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/332324805def653325e9caf&#34;&gt;蒙台梭利早期教育法-蒙台梭利&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/3543225071659384354b6e8&#34;&gt;蒙台梭利早期教育法-蒙台梭利&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;2.6《蒙台梭利儿童教育手册》：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/7f632c105e14137f65e6b48&#34;&gt;蒙台梭利早教经典系列：蒙台梭利儿童教育手册（精装版）-蒙台梭利&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/99d32b0053a65499da4f6d2&#34;&gt;蒙台梭利儿童教育手册-蒙台梭利&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/f5432c4071659380f5431f0&#34;&gt;蒙台梭利儿童教育手册-蒙台梭利&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《蒙台梭利敏感期早教手册》：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/bf6320a05e140cbf6c66d53&#34;&gt;蒙台梭利敏感期早教手册：0～6岁品格习惯培养全书-蒙台梭利&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/787322b05e140b787d36d08&#34;&gt;蒙台梭利敏感期早教手册：0～6岁感官系统训练全书-蒙台梭利&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/514326d05e140e514c53d6d&#34;&gt;蒙台梭利敏感期早教手册：0～6岁智力发育训练全书-蒙台梭利&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/f9b32a905e140df9bcfee06&#34;&gt;蒙台梭利敏感期早教手册：0～6岁语言交际训练全书-蒙台梭利&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《蒙台梭利0～5岁早教游戏训练》：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/09532ff0716798e5095389a&#34;&gt;蒙台梭利0～5岁早教游戏训练：0～5岁儿童优秀性格养成训练-蒙台梭利&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/5c732230716798df5c7e88a&#34;&gt;蒙台梭利0～5岁早教游戏训练：0～5岁儿童感觉能力训练-蒙台梭利&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/c6b32830716798eac6bbee1&#34;&gt;蒙台梭利0～5岁早教游戏训练：0～5岁儿童数学能力训练-蒙台梭利&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/81532530716798e38152e93&#34;&gt;蒙台梭利0～5岁早教游戏训练：0～5岁儿童智力训练-蒙台梭利&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/832322a0716798e88321ae5&#34;&gt;蒙台梭利0～5岁早教游戏训练：0～5岁儿童生活能力训练-蒙台梭利&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/c4d32f10716798e1c4d4033&#34;&gt;蒙台梭利0～5岁早教游戏训练：0～5岁儿童语言能力训练-蒙台梭利&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《蒙台梭利养育1-6岁孩子》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/8eb32f70716798f08eb9269&#34;&gt;蒙台梭利养育1岁孩子-蒙台梭利&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/33d327f0716798f233dc85b&#34;&gt;蒙台梭利养育2岁孩子-蒙台梭利&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/dc232de0716798f4dc2bcbc&#34;&gt;蒙台梭利养育3岁孩子-蒙台梭利&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/42132030716798f64214db8&#34;&gt;蒙台梭利养育4岁孩子-蒙台梭利&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/4fb32180716798f84fbf6ed&#34;&gt;蒙台梭利养育5岁孩子-蒙台梭利&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/a2b32d10716798faa2bb41e&#34;&gt;蒙台梭利养育6岁孩子-蒙台梭利&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/d1832af05ac5e0d184b18f9&#34;&gt;蒙特梭利：儿童感官系统训练-王楠楠&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/d78329e05ac5ded78343491&#34;&gt;蒙特梭利：儿童数学能力训练-王楠楠&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/7aa32bb05ac5df7aa293e46&#34;&gt;蒙特梭利：儿童日常生活训练-王楠楠&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/cc532b305ac5ddcc50b805e&#34;&gt;蒙特梭利：儿童语言能力训练-王楠楠&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/0d4327f05df02e0d4118938&#34;&gt;蒙台梭利育儿全书（插图珍藏版）-蒙台梭利&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/2b732bc05a64ca2b7f2c042&#34;&gt;蒙台梭利育儿全书-蒙台梭利&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/f5032ab071a0ff8df50cc9e&#34;&gt;蒙台梭利育儿经-蒙台梭利&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/32432530718ea4e7324c5e8&#34;&gt;蒙台梭利的教育-蒙台梭利&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/65b329705e140a65b268b33&#34;&gt;蒙台梭利的早教全书（珍藏版）-蒙台梭利&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/ed432fd0716592d8ed476db&#34;&gt;蒙台梭利早教全书-蒙台梭利&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/63632b905e1417636c3d901&#34;&gt;蒙台梭利早教全书-蒙台梭利&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/07432b50716798c5074301d&#34;&gt;蒙台梭利儿童敏感期手册-蒙台梭利&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;3-其他阐述&#34;&gt;3. 其他阐述&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/237326b05aef7823768664c&#34;&gt;蒙台梭利10分钟亲子早教（0-3岁）-夕子&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/f2332a905dd7e6f23494ed1kc81322c012c81e728d9d180&#34;&gt;蒙台梭利亲子课：如何培养2～5岁的孩子-玛雅·皮塔麦&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/f8b320c0715f4d5ef8b5da0&#34;&gt;蒙台梭利10分钟左右脑开发（0-3岁）-李淑璋主编&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/388322e0715f4d603882f69&#34;&gt;蒙台梭利10分钟语言能力培养（0-3岁）-李利主编&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/a0732e00719c2b73a072e8d&#34;&gt;蒙台梭利教育精华-夏洛特·普桑&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/aee32ea05bcd90aee17caeb&#34;&gt;蒙台梭利教育箴言-成鹏编著&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/f1132c305c2e76f11f0c73c&#34;&gt;卡尔威特的教育，蒙台梭利的教育，斯托夫人的教育大全集-卡尔威特等&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/2d4320e0717c0d732d4d9fe&#34;&gt;蒙台梭利育儿课-玛雅·皮塔麦 苏珊娜·马里奥特&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/684326b05e01bb684b3809e&#34;&gt;图解0～3岁蒙氏早教训练-东方知语早教育儿中心&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>学习方法—书单</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2020/03/03/learn-method-booklist/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Mar 2020 16:00:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2020/03/03/learn-method-booklist/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;1-终身学习&#34;&gt;1. 终身学习&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/71c324705e451871c0ceb4akc81322c012c81e728d9d180&#34;&gt;科学学习：斯坦福黄金学习法则-丹尼尔 L.施瓦茨等&lt;/a&gt;》：提供了经过科学验证的26种学习法则，可以用于设计个性化学习方案，激发学生的兴趣和动机，提升学生的自主学习能力，为面向未来的成长发展打下坚实的基础。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/4cc322805dd9924cc086644&#34;&gt;刻意学习-Scalers&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/89a32e105e1c4789a1a1f11kc81322c012c81e728d9d180&#34;&gt;有效学习-乌尔里希·伯泽尔&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/eb332cb05df8b7eb3e3aeaa&#34;&gt;学会学习-斋藤孝&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/152326105e2b49152c13648&#34;&gt;深度学习：彻底解决你的知识焦虑-今井睦美&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/cd532180715a1d36cd596b8kc81322c012c81e728d9d180&#34;&gt;终身学习：10个你必须掌握的未来生存法则-丹·苏利文&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/267323d057bac32678e5810kc4c329b011c4ca4238a0201&#34;&gt;受益一生的41种学习方法-吴光远&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/5b13206071691b685b1ec84kc81322c012c81e728d9d180&#34;&gt;思维导图完整手册-东尼·博赞&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/7e7321805cdec97e71b496ekc81322c012c81e728d9d180&#34;&gt;学习之道-芭芭拉·奥克利&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/ddc32d0071a24ee0ddc02eakc81322c012c81e728d9d180&#34;&gt;学会如何学习-芭芭拉·奥克利 特伦斯·谢诺夫斯基 阿利斯泰尔·麦康维尔&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/d703220055437bd70e92ad5kc4c329b011c4ca4238a0201&#34;&gt;7S倍速学习法-高效能学习研究机构&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/bd3326105df55abd3c48a0dkc81322c012c81e728d9d180&#34;&gt;超级学霸：受用终身的速效学习法-奥拉夫·舍韦&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/15e325f0716b920c15e7a8bkc81322c012c81e728d9d180&#34;&gt;学霸养成记：开启学习力的10把金钥匙-林宗霖&lt;/a&gt;》：10把金钥匙一意义、 动力、努力、坚持、心态、自我管理、养成习惯、相信自己、亲密关系、精力管理，即可开启学习力之门，达到提升成绩的目标。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;2-职场学习&#34;&gt;2. 职场学习&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/906327e0716a2b419060638&#34;&gt;学习力：颠覆职场学习的高效方法-王世民 缪志聪&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;3-大学学习&#34;&gt;3. 大学学习&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/0683235058c1e6068bd239fkc81322c012c81e728d9d180&#34;&gt;如何高效学习：1年完成麻省理工4年33门课程的整体性学习法-斯科特·扬&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/b82327a05e2fb2b82fddbf5&#34;&gt;考研记：备考成功之道-小莫&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/3e4323e0715f5ee73e4091fkc81322c012c81e728d9d180&#34;&gt;东大教授教我的学习法-永野裕之&lt;/a&gt;》：&#xA;学习诀窍包括：接近本质的最快思考法（PART 1）、目标的算法（PART 2）、问题集的使用方法（PART 3）。另外，“记忆法（PART 4）”也有所提及。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/743325007169801b743f051kc81322c012c81e728d9d180&#34;&gt;如何学习-本尼迪克特·凯里&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/e8b322705e37bde8b8e2515kc81322c012c81e728d9d180&#34;&gt;卓有成效的学习方法：康奈尔大学最受欢迎的学习课-爱德华·李·桑代克&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;4-高中学习&#34;&gt;4. 高中学习&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/4ba329e0716488b84baa3d5kc81322c012c81e728d9d180&#34;&gt;走向北大清华：优等生高效学习方法全集-曾艳蓓编著&lt;/a&gt;》：主要从时间管理、高效听课、巧妙做题、分科学习、加强记忆、课外阅读、应试技巧、心态调整等八个方面(共80个方法)》着手，针对中学生的学习特点和学习习惯，收录了近百名从北京四中、黄冈中学、人大附中等重点中学升入北京大学、清华大学的学子的亲身经历和感受，从不同的角度讲述了他们的成长经历、学习方法、备考经验和应试技巧。这些都是经过实践检验的宝贵经验，能有效解决大家在学习中遇到的问题，明显提高大家的学习成绩。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/e2132500521123e21d1463ekc4c329b011c4ca4238a0201&#34;&gt;哈佛优等生的学习方法和培养细节-廉勇&lt;/a&gt;》：以哈佛优等生的学习方法和家庭教育为素材，从兴趣、时间管理、阅读、综合发展、自由成长、家庭环境、赏识、自信、独立性等方面出发，全方位、多角度地对哈佛优等生的学习方法和培养细节进行了细致的介绍和分析，旨在为广大青少年和家长朋友们提供一个可以借鉴和学习的机会。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/1c83220057be6a1c8f19f89kc4c329b011c4ca4238a0201&#34;&gt;中学生高效学习方法指导-罗天翔编著&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/c5532fa0716ce146c551441&#34;&gt;学习力：我是这样考上清华的-陈陆淼&lt;/a&gt;》：全书共分为12章，前面6章讲解了宏观的学习方法，包括认清自己、对高考的错误认识、有效利用时间、学渣如何逆袭、错题本的运用、快速记忆方法等内容。后面6章针对具体科目，讲解了答题技巧，这些技巧你可能在其他辅导书上也看过，但都是作为旁门左道来讲，而本书旨在提高考试成绩，同时训练思维能力，相信能给你不一样的感觉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/51532fe05e1465515578ff7kc81322c012c81e728d9d180&#34;&gt;清华北大状元告诉你的73个最优秀学习习惯-盛建武 张建华&lt;/a&gt;》：从以下几个方面帮助大家养成良好的学习习惯：有疑必问的学习习惯，专注的学习习惯，有效记忆的学习习惯，科学利用时间的学习习惯，预习复习的学习习惯，高效的课堂学习习惯，各个学科的学习习惯以及阅读和考试习惯。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;5-初中学习&#34;&gt;5. 初中学习&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/57932bc0715f5eed57945e6kc81322c012c81e728d9d180&#34;&gt;数学好的人是如何思考的-永野裕之&lt;/a&gt;》：初中数学&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;6-小学学习&#34;&gt;6. 小学学习&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/a11328905d2316a11f79043&#34;&gt;小学生学习成绩暴增法：孩子最不会抵触的家庭作业辅导法-坂本七郎&lt;/a&gt;》：家庭作业辅导法，也可以叫“犹太式辅导法”，每周只需要3到4次，每次20分钟，就能取得明显效果。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/248321805e148a248af7199kc81322c012c81e728d9d180&#34;&gt;小学六年，这样学习最高效：优秀学生都在用的67个学习方法-石娟&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>游戏—书单</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2020/03/02/game-booklist/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Mar 2020 15:00:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2020/03/02/game-booklist/</guid>
      <description>&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/2d432a605b738c2d48b4c8a&#34;&gt;游戏改变世界-简·麦戈尼格尔&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/1dc32c20715608f81dc632akc81322c012c81e728d9d180&#34;&gt;游戏改变人生-简·麦戈尼格尔&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/ba632010715a41e5ba6f5b6&#34;&gt;游戏化教育：改变互联网教育的创新战略-尹俊&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/3b2326a071710e833b20301kc81322c012c81e728d9d180&#34;&gt;玩出学习力：238个小游戏让孩子对学习上瘾-耿晓宁&lt;/a&gt;》 ：本书设置了五大类益智游戏，涵盖不同的功能和类型，全面提高孩子的专注力、逻辑力、创新力、想象力和推理能力，从而提高孩子的综合学习能力，让孩子对学习上瘾。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/37832db0717dc16d37896ad&#34;&gt;儿童游戏力-珊瑚海&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/ac532a2059e97fac53b94e8&#34;&gt;游戏化思维：改变未来商业的新力量-凯文·韦巴赫 丹·亨特&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/6b732500717d2e026b7ed24kc81322c012c81e728d9d180&#34;&gt;游戏化战略：虚拟现实重构企业管理新模式-刘沐真&lt;/a&gt;》：从游戏化概念、游戏化思维、游戏化商业、游戏化教育、游戏化管理，用游戏化思维投资、工作、生活等九大方面，为读者打开了一扇崭新的大门，让读者通过这扇大门连接现实世界与虚拟世界，发现游戏世界里的巨大智慧，收获巨大惊喜。本书适合企业管理者、创业者以及对“游戏化”这一话题感兴趣的读者阅读与学习。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>爸爸的自我修养—书单</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2020/02/20/dady-self-train-booklist/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Feb 2020 19:00:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2020/02/20/dady-self-train-booklist/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;1-胎教--育儿&#34;&gt;1. 胎教 &amp;amp; 育儿&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/f83326b05ac60bf83435844&#34;&gt;准爸爸读胎教故事-汉竹&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/c9e328f05aa308c9e846219&#34;&gt;胎教故事爸爸读-艾贝母婴研究中心&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/872328505dfd178727518ad&#34;&gt;爸爸给宝宝读的胎教故事-央美阳光&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/2e4321c0719de7822e4add6&#34;&gt;和爸爸一起背古诗-优爸编著&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/3b1327f07171b96c3b10572&#34;&gt;育儿宝典：做爸爸你准备好了吗-严行方&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;2-基本理论&#34;&gt;2. 基本理论&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/6fe32730719075456fedaf2&#34;&gt;把孩子交给爸爸-董晓凯 董静泽&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/54c322d05b420354c3cc1c5&#34;&gt;再忙也要做个好爸爸-舒童&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/2ab32ba05e1ecb2abe47ddc&#34;&gt;爸爸的高度，决定孩子的起点-谈旭&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/91932a90590ef79196a95fe&#34;&gt;爸爸去哪儿：父亲的力量-郭涛&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/3a432ea05cf7743a4c87d90&#34;&gt;好爸爸胜过好老师（全集）-张文志&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/a2d32a307180c89ba2d113a&#34;&gt;真正的陪伴：爸爸教育孩子的9个关键词-张贵勇&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/07832a5071999c260783637&#34;&gt;做智慧父亲：儿童智商情商培养家教随笔-谭旭东&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/d6432e5051fcdfd64f2a6bb&#34;&gt;好爸爸胜过富爸爸-艳明&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/0cf321505ccc440cf0795f1&#34;&gt;让教育回归美好生活：爸爸陪伴孩子的秘密手记-张贵勇&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/d243286054dc80d24442cb1&#34;&gt;爸爸去哪，孩子就会去哪-东子&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/58c32c105d19de58cad4cf4&#34;&gt;爸爸爸爸，等等我-里克·约翰逊&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/5d2324105ae28d5d2ef2c3a&#34;&gt;爸爸的力量-斯蒂芬·波尔特&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/2eb321b05b20af2ebadf367&#34;&gt;别让孩子输在爸爸身上-郑延芳&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/b31327905cf76cb31d7ea51&#34;&gt;爸爸是孩子最好的教练（全集）-李德新&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/ce832f6071822fdfce87349&#34;&gt;爸爸是你最好的玩伴-岩井俊雄&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/58a32fb07193f26f58acf7e&#34;&gt;跟自己的孩子聊得来（爸爸版）-田导根&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/b24321d058f8d4b2491ab18&#34;&gt;爸爸是孩子最好的榜样-冠诚&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/44f323905bce6144fc027fc&#34;&gt;我的事业是父亲-蔡笑晚&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/29432c705d18c4294843766&#34;&gt;你真的不会做父亲：好父亲就该这样做-邓国弘 张美英&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/ed2320b0599cafed2174a68&#34;&gt;儿童的高级教育：一位普通父亲16年的教子方案-攸武&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/07832a5071999c260783637&#34;&gt;做智慧父亲：儿童智商情商培养家教随笔-谭旭东&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/773322d0717e5b25773f163&#34;&gt;现在我们怎样做父亲-大卫·腾绅&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/07232ec05651ac072555e8f&#34;&gt;成功父亲的80个教育法则-智爸爸&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/0a6329c05d1ba50a6620b6a&#34;&gt;20个父亲的教育智慧（家校教育智慧丛书）-郁琴芳&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/cc4325e0715f5e38cc4111f&#34;&gt;父母格局有多大，孩子就能走多远-高琼&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/db1325f05c7b4fdb1917dcc&#34;&gt;犹太人教子枕边书 大全集-宿春礼&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;3-阅读&#34;&gt;3. 阅读&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/2af321f0718e77142af58dc&#34;&gt;爸爸妈妈，我该看什么书？：1-6岁亲子阅读全攻略-谭旭东&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/d2f32ca0718e7716d2f3772&#34;&gt;爸爸妈妈，我该怎么看书？：7-12岁亲子阅读指导全攻略-谭旭东&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/search/books?author=%E6%9D%A8%E9%B9%8F&#34;&gt;杨鹏-全部作品在线阅读&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;4-数学逻辑思维&#34;&gt;4. 数学、逻辑思维&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/81832150716aaf13818fea9&#34;&gt;爸爸教的数学-孙路弘&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/90a320105ca0ee90a017e17&#34;&gt;牛爸讲奥数（三年级）：数学思维竞赛真题精讲（附答案与解析）-牛牛爸爸&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/9f632a10716593029f6289c&#34;&gt;硅谷工程师爸爸的超强思维训练课-憨爸&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/280325e0718b731a2801931&#34;&gt;硅谷工程师爸爸的超强数学思维课：激发孩子的数感天赋-憨爸 胡斌 叶展行&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;5-英语&#34;&gt;5. 英语&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/05e32780717f288d05e2504&#34;&gt;别错过孩子英语学习敏感期：常青藤爸爸教你英语分龄启蒙法-常青藤爸爸&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/0c732bb05b24400c76a191f&#34;&gt;爸爸，讲什么：会讲故事的父母更优秀-王晓东&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;6-女儿&#34;&gt;6. 女儿&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/6a8325805d0d6e6a877f6cc&#34;&gt;强爸爸好女儿：父亲决定女儿一生的10个秘密-梅格·米克&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/e7f325705ac0fde7f88bb3b&#34;&gt;爸爸讲给女儿的小公主故事-张若兰&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/552326405dfc7d5526976e6&#34;&gt;爸爸给女儿讲的101个励志故事-童心&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/16c3278059699116c6f3540&#34;&gt;爸爸妈妈讲给女孩听的励志故事-张兵&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/b4032cd0717cf00eb400951&#34;&gt;养育女孩（父亲版）-梅格·米克&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/c7a32f60715aa368c7a2fd4&#34;&gt;强爸爸 好女儿-梅格·米克&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;7-儿子&#34;&gt;7. 儿子&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/9b132cb05c4f439b1227277&#34;&gt;送给孩子的第一本理财书：一位理财师爸爸写给儿子的50个财富智慧-金定铁&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/b3232ad056e732b32801f9c&#34;&gt;爸爸可以和儿子一起做的事-冠诚&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/94d3281055ac6b94dcb86fa&#34;&gt;一生的忠告：外交官爸爸写给儿子的信（超值金版）-查斯特菲尔德&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;8-参考&#34;&gt;8. 参考&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://www.zhihu.com/question/296320988&#34;&gt;有哪些专门讲爸爸如何育儿的书籍？ - 知乎&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>沟通—书单</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2020/02/20/communication-booklist/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Feb 2020 15:00:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2020/02/20/communication-booklist/</guid>
      <description>&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/684323505d10af6849e6c12kc81322c012c81e728d9d180&#34;&gt;非暴力沟通-马歇尔·卢森堡&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;与孩子沟通&#34;&gt;与孩子沟通&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/19732480718899ca197a542&#34;&gt;妈妈会沟通，孩子更优秀-赵雅丽&lt;/a&gt;》：如何当个正确的倾听者——学会有效倾听的四步骤，以及沟通的实践训练有效倾听的观念。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/a5f32de059b7b9a5fc6f658&#34;&gt;把话说到孩子心里去-卢志丹&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/1fa327205dde531fac93dd3&#34;&gt;儿童沟通心理学-李群锋&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/80232fc05e191a802e8979c&#34;&gt;不吼不叫：妈妈这样教，孩子一定喜欢（小学版）-韩笑&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/ea932b705e269eea96cac5e&#34;&gt;不吼不叫：妈妈这样教，孩子一定喜欢（初中版）-韩笑&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/9733240054d18f9739c6255&#34;&gt;听听孩子的心里话-樊彤&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/f28324405e086ff2835797f&#34;&gt;不唠叨让孩子听话的诀窍：学会与孩子沟通的技巧-于薇&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/3c032e405c735c3c02e7f3d&#34;&gt;父母，请这样和孩子沟通-傅春晖&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/7df32b607192ea3b7dfe450&#34;&gt;好妈妈不吼不叫应对孩子叛逆期-鲁鹏程&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/fec324805e0862fec65e9b6kc81322c012c81e728d9d180&#34;&gt;学会跟孩子说话-孟丹&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/1723220054ad79172c0f7f3&#34;&gt;换种方式与孩子沟通-张振鹏&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/a7e3228058e4fba7e888026&#34;&gt;怎样学会和孩子说话-王宇编著&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/61832f00551969618439aab&#34;&gt;如何说孩子才会听，怎么听孩子才肯说（大全集）-静涛 凤莲编著&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/91632a6058d260916ac46e9&#34;&gt;怎样对孩子说话最有效-舒丹 朱泓&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/6c7323a05e14ac6c769ece2&#34;&gt;这样跟孩子说话，孩子最不会抵触-孙晓&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/1ff327f0718f970b1fff164&#34;&gt;好妈妈不吼不叫教育孩子的100招（实践版）-张卉妍编著&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;沟通&#34;&gt;沟通&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/10032a505cc5601007d7178&#34;&gt;沟通的艺术-卡耐基&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/a3d323d05de426a3d8ef47a&#34;&gt;沟通的艺术（全新升级版）-盛安之&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/00132f5052c5de001d07edd&#34;&gt;最强沟通术-卡耐基&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/986320c05b9402986818dec&#34;&gt;卡耐基沟通的艺术与处世智慧-戴尔·卡耐基 王红星编译&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/09532f1057be75095145270&#34;&gt;卡耐基语言的突破与沟通的艺术-卡耐基&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/684323505d10af6849e6c12kc81322c012c81e728d9d180&#34;&gt;非暴力沟通-马歇尔·卢森堡&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/3fb32ae05e157e3fb789253&#34;&gt;非暴力沟通-金圣荣&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/a0a3237058c21da0ae57f5e&#34;&gt;关键对话：如何高效能沟通（原书第2版）-科里·帕特森 约瑟夫·格雷尼 罗恩·麦克米兰 艾尔·史威茨勒&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/105327805d14c310565642d&#34;&gt;关键对话：如何高效能沟通（原书第2版）（珍藏版）-科里·帕特森&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/d9732ca05e1d24d975763d3&#34;&gt;高难度沟通-贾森·杰伊 加布里埃尔·格兰特&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/7c5324b05c62397c51ef1b1&#34;&gt;跟任何人都聊得来：最受世界500强企业欢迎的沟通课-迈克·贝克特尔&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/28a32910715afbb028ad7be&#34;&gt;沟通圣经：听说读写全方位沟通技巧-尼基·斯坦顿&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/39432d5059bf6a394fa06b1&#34;&gt;向周恩来学沟通艺术-吴珏&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/e7b324705cb6b1e7bbc7dea&#34;&gt;沟通力：高效沟通的艺术-沈方楠&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/de532f70717f445fde565a1&#34;&gt;柴静的沟通力-李少聪&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/497327005e4ea3497d4c98c&#34;&gt;精准沟通-栾丽音&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/35932b3071967e2f359d387&#34;&gt;共情沟通：如何让沟通具有超级穿透力-南勇&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/67e321d059962467eafe91d&#34;&gt;冷读术：瞬间赢得他人信任的沟通技巧-乔林编著&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/ab2322f05d12a0ab2c83e7a&#34;&gt;沟通的艺术-陈建伟&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/b9b32fb0717c20f3b9bf5f8&#34;&gt;沟通是一种能力-敬一丹&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/62432d005dde506249cd2c4&#34;&gt;超级沟通力-周一南&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/b17324d05ce9b1b17a8893b&#34;&gt;聪明人是怎样沟通的-叶舟&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/a1b329b0719894a6a1b9ac1&#34;&gt;为什么精英这样沟通最高效-桦泽紫苑&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/d5c329c05def5bd5cbc80fb&#34;&gt;学会表达 懂得沟通（读美文库）-凡禹&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/bf732be0715a4f5dbf71ec5&#34;&gt;自信表达：如何在沟通中从容做自己-兰迪·帕特森&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/9ee32b105e22f59ee263a21&#34;&gt;每天10分钟学会有效沟通-谭慧&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/a1e32fd07187198da1e0bb9&#34;&gt;超级沟通术-吴明轩&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/aaa32ca05de871aaa46093d&#34;&gt;好好说话：跟阿德勒学沟通-小仓广&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/fb9328505be15dfb9c21cb8&#34;&gt;沟通，就是好好说话-章然编著&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/f2d32270715a4008f2d28dc&#34;&gt;好好沟通：高效沟通的65个心理策略-揭阳&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/f26325d071852ed2f26df8e&#34;&gt;沟通力：成为更棒的自己-J.罗伯特·帕金森 艾琳·M.帕金森&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/6df32ec0716ce93b6df6734&#34;&gt;高效表达：超实用的人际沟通技巧-李世强&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/e6732bb05b2351e674bca1e&#34;&gt;沟通力：话说对了，事就成了-窦令成&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/c243210071a19e46c24b284&#34;&gt;逻辑表达：高效沟通的金字塔思维-张巍&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/80532a4071698005805c1f7&#34;&gt;爱的沟通-约翰·戈特曼&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/eda322f0716754b2eda901dkc81322c012c81e728d9d180&#34;&gt;亲爱的，我们可以不吵架-诺曼·怀特&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;高情商沟通&#34;&gt;高情商沟通&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/3f9321905e451a3f993e81c&#34;&gt;高情商沟通术-胡慎之&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/f35325b071a2c853f35e210&#34;&gt;高情商沟通法则-胡慎之&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/729321607165a6cc729882a&#34;&gt;好好说话2：简单有效的高情商沟通术-马薇薇 黄执中 周玄毅 邱晨 胡渐彪&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>有趣的人—书单</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2020/02/19/interesting-person-booklist/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Feb 2020 19:30:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2020/02/19/interesting-person-booklist/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;1-速溶综合研究所&#34;&gt;1. &lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/search/books?author=%E9%80%9F%E6%BA%B6%E7%BB%BC%E5%90%88%E7%A0%94%E7%A9%B6%E6%89%80&#34;&gt;速溶综合研究所&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/648327f05e2620648fbd510&#34;&gt;图解习惯力：快速教你3周制造新习惯&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/33532ab05e261f3356e6f6b&#34;&gt;图解倾听力：快速提高你的职场人气度&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/73d32e105e261e73d1894d7&#34;&gt;图解对话力：快速做到30秒内说到点&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/3bb32cf05e261d3bb31490f&#34;&gt;图解思考力：快速收获49个思考锦囊&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/d5932be05e21eed59145a1f&#34;&gt;图解整理力：快速学会49种整理技能&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/00032b705e262300050a8df&#34;&gt;提问力：教你学会深度提问（全彩手绘图解版）&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/3ec32c505e26213ec1831b8&#34;&gt;表达力：别输在不会说话上（手绘图解版）&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/57832b105e2622578ba4ca4&#34;&gt;观察力：职场高品质沟通的艺术（全彩手绘图解版）&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/13732400716d37a3137b317&#34;&gt;不要把时间浪费在无效信息上：职场第一课·信息管理&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/59132ee0716d37a7591f4bc&#34;&gt;如何把一天过成48小时：职场第一课·时间管理&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/6cf32980716d37a96cf7c6a&#34;&gt;如何给别人留下好印象：职场第一课·印象管理&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/c4b32000716d37a5c4bfb00&#34;&gt;让与你合作的人都赢：职场第一课·人际协调&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/d3d32ad0716d37abd3d521c&#34;&gt;如何一开口就赢：职场第一课·职场谈判&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;2-斋藤孝&#34;&gt;2. &lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/search/books?author=%E6%96%8B%E8%97%A4%E5%AD%9D&#34;&gt;斋藤孝&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/64232a905de23c642a6f236kc81322c012c81e728d9d180&#34;&gt;深阅读：信息爆炸时代我们如何读书&lt;/a&gt;》-斋藤孝，一个日本学者的读书见解。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/61832f705e008f618d52e44kc81322c012c81e728d9d180&#34;&gt;阅读的力量&lt;/a&gt;》-斋藤孝，一个日本学者阐述阅读学专业的知识读物。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/d11324005e0082d1143b0b0&#34;&gt;经典的魅力-斋藤孝&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/eb332cb05df8b7eb3e3aeaa&#34;&gt;学会学习-斋藤孝&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/b8632b505df8afb8697a2a5&#34;&gt;如何有效提问-斋藤孝&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/be532ab0719174a9be53767&#34;&gt;开口就能说重点（升级版）-斋藤孝&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/dc132fe07158f209dc1eeb7&#34;&gt;规划力：如何清晰预见成功轨迹-斋藤孝&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/ff4320907162c336ff46913&#34;&gt;如何打造你的独特观点-斋藤孝&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/4b4327f07171203d4b4ace9kc81322c012c81e728d9d180&#34;&gt;写作全技术-斋藤孝&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/7c63204071a19e3d7c6f792&#34;&gt;速效学习辅导法：60招化解父母焦虑-斋藤孝&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;3-科恩主编&#34;&gt;3. &lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/search/books?author=%E7%A7%91%E6%81%A9%E4%B8%BB%E7%BC%96&#34;&gt;科恩主编&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/968324505dfc589682be15bkc81322c012c81e728d9d180&#34;&gt;10天塑造孩子专注力：如何让孩子更专心地学习和思考-科恩主编&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/ff132c505dfc5eff1e59c04&#34;&gt;10天塑造孩子学习力：如何让孩子爱上学习、学得更好-科恩主编&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/e0e32a705dfc57e0efa3fc7&#34;&gt;10天塑造孩子自控力：如何让孩子改掉坏习惯、更独立-科恩主编&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/23b32db05dfc5b23ba286fckc81322c012c81e728d9d180&#34;&gt;10天塑造孩子表达力：如何让孩子拥有好口才、好人缘-科恩主编&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;4-张小雪&#34;&gt;4. &lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/search/books?author=%E5%BC%A0%E5%B0%8F%E9%9B%AA&#34;&gt;张小雪&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/12232ed0718e76a3122030c&#34;&gt;如何培养孩子的专注力&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/22f32a20718e76a122f2772&#34;&gt;如何培养孩子的学习力&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/86732ec0718e769f8672cd7&#34;&gt;如何培养孩子的沟通力&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/2a53253071710f4f2a5adackc81322c012c81e728d9d180&#34;&gt;76个超棒的钱币小魔术&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/0c73293071710f8d0c732d9&#34;&gt;二十四节气与养生宜忌&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/a1d32fd05e0896a1de275ee&#34;&gt;企业合理避税禁忌42例&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>依恋(attachment)—书单</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2020/02/12/attachment-booklist/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Feb 2020 14:30:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2020/02/12/attachment-booklist/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;1-推荐书单&#34;&gt;1. 推荐书单&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/c563251071a1a4afc563326&#34;&gt;依恋与12种亲子关系力（独家定制版）&lt;/a&gt;》-张琳琳&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/8543287059ff1c854b47e52kc81322c012c81e728d9d180&#34;&gt;丰盈心态养孩子&lt;/a&gt;》-蒋佩蓉&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/736320505ae29e736f4c73fkc81322c012c81e728d9d180&#34;&gt;由内而外的教养：做好父母，从接纳自己开始&lt;/a&gt;》-丹尼尔·西格尔 玛丽·哈策尔&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/510324207159284e5100163kc81322c012c81e728d9d180&#34;&gt;依恋：为什么我们爱得如此卑微&lt;/a&gt;》-苏珊·福沃德博士 琼·托雷斯&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/34132b0071a256903410e86kc81322c012c81e728d9d180&#34;&gt;象与骑象人&lt;/a&gt;》-乔纳森·海特&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/a2732330719af941a27f02d&#34;&gt;家庭心理治疗系列（全9册）&lt;/a&gt;》-李维榕&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/82932d507186a24e829a126&#34;&gt;重建依恋：自闭症的家庭治疗&lt;/a&gt;》-易春丽 周婷&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/ccb32c807198b792ccb7dce&#34;&gt;依恋的修复：唤醒创伤儿童的爱（原书第3版）&lt;/a&gt;》-丹尼尔·A.休斯&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/a1b32d20719875ada1b4fcekc81322c012c81e728d9d180&#34;&gt;原生家庭生存指南：如何摆脱非正常家庭环境的影响&lt;/a&gt;》-奥利弗·詹姆斯&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《&lt;a href=&#34;https://weread.qq.com/web/reader/34132e8071723e8b3410dcd&#34;&gt;原生家庭：影响人一生的心理动力&lt;/a&gt;》-沈家宏&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;2-依恋理论的描述&#34;&gt;2. 依恋理论的描述&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;21-张琳琳依恋与12种亲子关系力&#34;&gt;2.1 张琳琳《依恋与12种亲子关系力》&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;著名发展心理学家约翰·鲍尔比（John Bowlby）认为，婴儿与主要抚养者（一般指母亲）在照顾与被照顾的互动中会建立起强烈的情感联系，这被称为依恋关系。与父母建立了亲密而安全的依恋关系的孩子，能够信任父母，愿意与父母沟通。父母能够尊重、理解和接纳孩子，就能够帮助孩子建立起积极的自我认知方式。这些孩子深信自己是被爱着的，是值得爱的，同时，他们也信任和爱着父母及这个世界，因为父母代表了他们最初所接触到的世界。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;被深爱着长大的孩子往往会自信、有底气，他们也会遭遇伤害、背叛，但不会因此怀疑自己的价值，他们有更强的适应能力和心理弹性面对痛苦。这样的孩子往往对别人、对这个世界都充满善意，满怀信心，内心有爱。他们不会因这种善意就对人性无知或盲目乐观，而是因为被爱充分滋养过，对人对事的态度更加从容和淡定。无论他们未来从事什么工作，选择哪一种人生道路，这样的孩子往往都自带温暖和有力量的气场，吸引与自己同频道的人，更容易体验到快乐和幸福。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;亲子关系比任何具体的教养技巧都重要。当父母能够给孩子创设一个有安全感的、被爱及被尊重的环境，孩子不紧张、不焦虑、感受到足够的爱和支持时，孩子才会把关注点放在如何发展和解决问题上。神奇的是，当孩子感受到了父母的爱和无条件的接纳时，孩子更可能朝着父母希望的方式发展。如果亲子之间未能建立起亲密和安全的依恋关系，孩子不信任父母、听不进父母的话，无论父母掌握多少育儿技巧，想要施加给孩子多少正向的影响、传递多么先进的观念、提供多么好的受教育条件，这些作用几乎都可以等同于零。即便孩子迫于压力而选择服从，也会出现一系列的情绪与行为问题。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;这就是我特别想与大家分享的最省力、最有效的育儿秘籍，那就是爱孩子，无条件地接纳孩子，与孩子建立健康、安全、亲密的依恋关系，在此基础上引导孩子养成和建立良好的习惯和三观。育儿就是要把功夫做在前面，打下好的基础，尤其是在0至6岁的学龄前阶段，而不是在孩子出现了问题之后忙着补救、善后。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;因此，要建立与孩子的安全依恋关系，不仅需要真实的相处和陪伴，还需要父母了解依恋关系的本质，提升自己与孩子相处的能力。依托依恋理论的相关研究、多年的心理学实践及养育孩子的亲身经历，我认为具有较强的建立亲子关系能力的父母拥有以下特质：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;能够给孩子充分的爱和滋养，注重孩子心理品质的培养。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;尊重孩子，把孩子当成平等的个体对待，认可孩子拥有其自身的想法、感受和需求。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;接纳孩子本身的个性、特质，按照孩子的天性引导或帮助孩子成长，而不是按照自己的需求塑造和改变孩子。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;充分信任孩子，相信孩子有足够的自由意志，并在安全的范围内让孩子自由探索，而不是横加干涉。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;有较强的共情能力，能够换位思考，理解孩子。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;重视情绪管理，有较强的情绪管理能力，能够以平和、稳定的情绪与孩子相处，并且注重对孩子情绪的引导和管理。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;能够把握好人与人之间的边界，自己与孩子的边界，也鼓励孩子维护其自身边界。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;既能与孩子一起玩，又能给孩子足够的空间；作为家长既能够独处，也能够与他人相处。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;有较强的成长性，不惧怕变化，并会主动地应对甚至创造变化；做一个真实的人，不追求做完美无缺的父母，能够面对自己不够强大甚至有时脆弱无助的情况，并积极寻求帮助，也因此拥有让自己幸福的能力。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;22-李维榕的家庭心理治疗系列&#34;&gt;2.2 李维榕的《家庭心理治疗系列》&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;依附理论（attachment theory）指的就是母亲与子女间的千丝万缕。母亲的心态愈不安宁，孩子的感觉就愈不安全，不知不觉地就会依伴着母亲，不能放手。这是一种潜移默化的现象，并非有意造成。孩子生下来，就与母体互相依附，接收彼此的讯息，这本来是一个最自然的现象。但是万一母亲在情绪上存有焦虑，孩子就会感到不安全。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;23-丰盈心态养孩子32父母如何处理自己的焦虑&#34;&gt;2.3 《丰盈心态养孩子》3.2父母如何处理自己的焦虑&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;依恋理论是由约翰·鲍比（John Bowlby）和玛丽·安斯沃思（Mary Ainsworth）提出的，这一理论奠定了之后由著名儿童心理学家西尔斯博士提出的依恋养育思想的基础。依恋理论证实，如果孩子在幼年时期与母亲（或照顾者）形成了良好的依恋关系，那么这个孩子在为人父母后，也能与自己的孩子和他人形成安全稳固的情感依恋。这种依恋关系建立在母亲（或照顾者）对孩子无条件的爱和接纳上。这一理论给那些阅读了《西尔斯亲密育儿百科》的新一代母亲们带来了巨大影响。从很多方面来说，这种影响无疑都是有益的，因为它让许多母亲在孩子幼年时选择待在家里，留出足够多的时间与孩子们在一起，让孩子们获得安全感，形成情感的依恋。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;从很多方面来说，这种影响无疑都是有益的，因为它让许多母亲在孩子幼年时选择待在家里，留出足够多的时间与孩子们在一起，让孩子们获得安全感，形成情感的依恋。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;对于没有安全感、总是焦虑的父母来说，学着放手让孩子成长的第一步，就是培养自身的依恋情感，因为到目前为止没有证据证明情感依恋只能在幼年时期养成。实际上，有大量的证据证明，情感依恋在成年之后也完全可以习得。除非母亲能从他人身上感受到无条件的爱和接纳，否则她是无法从根本上获得足够的安全感，消除焦虑的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;另外一种对情感依恋理论的错误解读是，一旦思维定式在幼儿时期形成，那么这种依恋将无法再获得。这是对人类适应能力的轻视。我和先生在教养课堂上曾经谈过一个很普遍的公式：亲密关系+管教=顺服；恶劣关系+管教=叛逆。这是根据麦道卫博士的著作《6A的力量》提出的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;建立亲密关系的基础是父母无条件的爱和接纳。没有这个基础，任何依恋都不会发生，所有的限制也会被认为是控制。然而，一旦奠定了这项基础，我们就需要考虑养育的高层次情况，通过培养和管教孩子的态度和习惯，培养负责任的孩子。没有外部的压力和训练，孩子永远都不会成熟，永远保持着孩子的状态，被自身的感情和欲望所奴役。当下很多悲剧的产生都源于家庭对孩子无条件的溺爱，忽视对成熟度和负责任个性的培养，以及父母过于注重孩子外在表现是否良好。真正安全的情感依恋，是指父母足够成熟、勇敢和智慧地把爱与管教都给予孩子。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;24-玛德琳莱文在教好你的孩子中进一步阐述依恋理论&#34;&gt;2.4 玛德琳·莱文在《教好你的孩子》中进一步阐述依恋理论&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;当父母表现出温暖、支持、稳定以及情感的协调时，孩子们才能习得安全的情感依恋。成长于这样的氛围中，孩子们才能在未来探索世界时充满信心，在处理各种压力时信心百倍。有安全感的孩子们一般自我感觉良好，并感觉值得被爱。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;而从另一方面来说，那些能力不够的父母与孩子们之间会形成不安全的依恋。这些父母总是太过着急，自身情感不健全，难以为孩子提供一个有安全感的环境。由此一来，这些孩子与他人形成健康关系的能力就被损害了，总觉得自己不值得被爱。而且，缺乏安全感的孩子总认为自己低人一等，不是在与他人相处时有困难，就是怀疑自身。这表明，我们或多或少都可能成为我们父母的样子，用父母教养自己的方式养育自己的孩子。所以总会有人说这句话，“简直不能相信，我越来越像我妈妈”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;3-维基百科-依附的四种类型&#34;&gt;3. 维基百科-依附的四种类型&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;依附理论（attachment theory）是一种心理学、演化、动物行为学理论，旨在探讨“人际关系”：二或多个个体间的感情纽带。依附理论最重要的原则是，幼童因为社会与情感需求，而至少与一名主要照顾者发展出亲近关系，否则将造成其心理与交际功能长久的不健全。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;父母的教养方式，对子女的将来，无庸置疑地有重要的影响，而依附理论和教养息息相关。研究一般认为，不论其他先天与后天的因素，教养本身对子女将来的成就有20%至50%的影响。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;31-安全型依附secure-attachment&#34;&gt;3.1 安全型依附（Secure attachment）&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;一个安全型依附的小孩在陌生情境中，当主要照顾者（普遍为妈妈）在身边的时候可以自由地探索环境，和陌生人互动，当主要照顾者离开时可能会难过哭泣，当主要照顾者回来时，小孩会很快地靠近照顾者寻求安抚。安全依附有助社会及情绪的发展，婴儿才能适应与亲本分离致力于探索环境，而发展出自我概念，此理论其具影响性。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;32-抗拒型依附resistant-attachment&#34;&gt;3.2 抗拒型依附（Resistant-attachment）&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;或称矛盾型依附。此类型的小孩即使当主要照顾者就在身旁时，面对探索和陌生人时依然会感到焦虑。当照顾者离开时，小孩会非常的沮丧；当照顾者回到身旁时，小孩又变得很矛盾，明明想跟照顾者保持亲近却充满愤怒，当照顾者开始注意他时又会想要反抗。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;根据一些心理学家的研究发现此类型的婴儿的母亲/主要照顾者特性为：照顾能力差、不懂得如何满足婴儿的需求、不一致的行为。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;33-逃避型依附avoidant-attachment&#34;&gt;3.3 逃避型依附（Avoidant-attachment）&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;此类型的小孩会回避和忽视主要照顾者的存在，在照顾者离开或回来不表现出情绪。照顾者在时不去注意；照顾者离去亦显不出紧张痛苦；照顾者去而复返非但不表高兴，反而回避或很慢才向前迎接；陌生人出现时无特殊反应。小孩不会去探索环境不管谁在那里。小孩面对对待陌生人和照顾者是一样的。不管谁在这个环境，也没有太多的愤怒。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;逃避型小孩的母亲/主要照顾者通常是没耐心、对婴儿不敏感或表现出负面的反应、并拒绝身体接触等反应。逃避依附的婴儿表现出退缩、孤立、对学习没兴趣、缺乏动机，也可能会缺少人际关系。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;34-混乱型依附disorganized-attachment&#34;&gt;3.4 混乱型依附（Disorganized attachment）&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;此类型的小孩没有固定连贯的反应方式。会依据环境的回应来表现反抗或回避。小孩经历过受惊吓的照顾者或令人害怕的照顾者。因为人际互动是不稳定的，所以导致孩子无法有一致性的反应。面对照顾者，一般的孩子看到照顾者所理解的自我，如同一面完整的镜子，而混乱型依附的孩子看到照顾者所理解的自己，如同从一面破碎的镜子看见自己。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>家庭教育—书单</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2020/01/16/family-education-books/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Jan 2020 13:18:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2020/01/16/family-education-books/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;1-前言&#34;&gt;1. 前言&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;本页列出家庭教育（父母教育孩子）的系列书籍，涉及范围：从婴幼儿到青少年，直至成年。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;!-- 如果书名**&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《》&lt;/font&gt;**有蓝色下划线，表示可以点击查看这本书的读书札记。 --&gt;&#xD;&#xA;&lt;h1 id=&#34;2-教育理论谈&#34;&gt;2. 教育理论谈&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《吾意独怜才：五常谈教育》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：从教育理论、求学方法、个人求学经历、教育制度以及对子女的教育方法多角度地阐述了中西方教育制度和思维方法的差异，进行了深刻地对比和分析，提出教育就应该从学习兴趣入手，从而渐入佳境，培养个人的创造性。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《哈佛通识教育红皮书》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：用以研究现代社会中的通识教育目标问题。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《园丁与木匠》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：帮助父母看懂孩子行为背后的学习规律，用大量经典而富有创造性的实验，描述了孩子在看的时候，在听的时候，在玩的时候，在做的时候，都是怎么学习的，以及在幼儿期、学龄期、青春期不同阶段的学习特性。告诉父母重要的是：你是一个什么样的人，以及你与孩子的关系怎么样。真正的高手父母，都懂得为孩子搭建成长生态。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《孩子是脚，教育是鞋》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：芭学园创办人李跃儿告诉父母，什么样的教育理念、教育工作者、教育环境和课程内容才能塑造出具有完整人格的孩子。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《真正的蒙氏教育在家庭精选》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：蒙台梭利教育，发掘孩子一生内驱力的教育真正的蒙氏教育，是尊重孩子本性的教育真正的蒙氏教育；适应不同年龄段的孩子，家长跟随孩子成长的脚步，按己所需，寻找适合孩子当下能力的活动，从2岁到10岁的孩子，都能找到契合的练习和游戏。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《蒙台梭利儿童教育经典原着》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：共6册，&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《童年的秘密》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：描绘了儿童的生理和心理特征，提示了成人对儿童心理发育和忽视和抑制，提出了“敏感期”的概念，描述了儿童在智力、秩序感、行走、节奏感、观察力等方面的发育特征，是一本了解儿童发育和成长秘密的生动之作。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《发现孩子》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：总结卢梭、裴斯泰格齐、福禄贝尔等人自然主义教育思想的基础上，形成了自己革命性的儿童观念。她认为儿童有一种与生俱来的“内在生命力”，这种生命力是一种积极的、活动的、发展着的存在，它具有无穷无尽的力量。 她认为，每个孩子都需要去观察，对外界作出反应，去学习，去集中注意力，甚至让自己独处。为此，蒙台梭利一直致力于打破已有的教育传统，寻求了解孩子和爱孩子的新方法。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《有吸收力的心灵》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：教育并非“老师做了什么”，人类自身的自然发展在其中起着举足轻重的作用；孩子的知识不是完全通过教育得到的，而且通过儿童在他们所处的环境中吸取经验获得的；教育不应该只停留在课程和时间表上，它必须符合人类自身的实际等。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《儿童的自发成长》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：为孩子们创造了适合他们生活的环境，在这种环境中，他们可以有不同的行为动机。她只是教给孩子们一些做事的技巧，然后就让他们自由选择想要做的事情，而且只要他们喜欢，就可以全身心地去做这件事，不受任何其他干扰，只有那种可能会对他们造成伤害或伤害到别人的事情是不允许做的。几个月之后，这些孩子的行为举止发生了不可思议的改变。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《蒙台梭利早期教育法》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：本书是蒙台梭利博士对她所进行的教育创新背后的理论原则的揭示，向父母、教师和教育管理者介绍了蒙台梭利方法的指导原则，传授了如何“让孩子通过自己的努力去自由地学习”。通过本书所介绍的方法，孩子能培养自己的秩序意识和逻辑思维能力。本书是蒙台梭利博士对自己亲手创立的“儿童之家”的经验总结。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《蒙台梭利儿童教育手册》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：该手册向人们传授了“儿童之家”所运用的教具和技术，以及如何为孩子们提供一个进行“自我教育”的环境。蒙台梭利博士在本书中传授了如何教学前儿童使用这些教具，以刺激其观察力、认识力和判断力的发育。蒙台梭利博士强调，对每个孩子的方法是不同的，成人的作用应该是引导孩子自己去试验，让他们自己意识到自己的错误，让他们自己在学习中承担必要的风险。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《爱和自由》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：以爱和自由为全书的立足点，强调给孩子的爱要有科学的方式，即在对儿童成长规律的充分了解的基础上，给孩子充分的爱、自由、选择。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《完整的成长：儿童生命的自我创造》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：继承并发展了**&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《爱和自由》&lt;/font&gt;**的核心思想，进一步讲述儿童如何在成人创造的外在世界中创造“自我”，如何让儿童成为自己身体、情绪、感觉、心理、认知和精神的主人，如何在关爱儿童的同时看到儿童自我成长的力量，将其培育为一个完整的人。提倡对儿童生命的尊重，诠释完整的人与完整的成长的真正内涵。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《德国精英教育心理学》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：教育心理学赫尔巴特教育学的理论结构图示可表述为：“目的——过程(方法和内容)——目的”，方法、内容与贯穿其中的目的构成过程中的三维立体结构。教育目的研究培养什么人，是超验的、形而上的东西，代表人文一极；教育过程研究怎样培养，是经验的、形而下的东西，代表科学一极。方法和内容构成过程中实现目的的具体手段与载体。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《父母的觉醒》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：我们在教养孩子的时候，要依从他们的本性，接纳他们的本真。父母的觉醒与改变是教育的真正开始。父母只有安顿好自己的身心，才能帮助孩子成长为一个健全的人。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《谁拿走了孩子的幸福》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：教育与爱育的最大差别就在于：教育往往是居高临下的，而爱育则是平等自由的。居高临下通常会压抑、束缚、甚至会扼杀孩子生命的健康成长。而平等自由却能大大发挥孩子生命中巨大的原创潜能。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《遇见孩子，遇见更好的自己》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：亲子关系最重要的元素是与孩子们共享快乐时光，与他们一起欢笑、一起成长。要解决孩子的问题，得先解决父母的问题——后者才是最重要的。正如书中所言：“之所以成为父母，不是要我们去书写孩子的人生，而是为了净化我们的心灵，让我们彻头彻尾地改变自己，只有明白这一点，我们才有机会进步、长大、成熟。”&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;3-教育经验谈&#34;&gt;3. 教育经验谈&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《像梁启超那样做父亲》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：梁启超关于教育子女成才的经验和方法：倡导并身体力行的意育、智育、情育的教育观，个性化、趣味主义的教育理念，享受过程、享受苦难的教育法等。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《P.E.T.父母效能训练》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：让父母改善亲子关系的沟通，解决亲子关系中的冲突问题。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《善解童贞》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：共5卷，都是为父母写的书：&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;**&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《善解童贞1：0-6岁孩子的性发展与性关怀》&lt;/font&gt;**讲解了0~6岁儿童性发展的规律，帮助父母理解儿童性发展中出现的种种性活动，提出了帮助孩子性发展的原则和具体方法。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;**&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《善解童贞2：6-13岁孩子的性发展与性教育》&lt;/font&gt;**解析研究中接触的真实案例，帮助父母从多个角度了解6~13岁孩子的性生理和性心理发展规律，懂得如何建构孩子健康的性心理，懂得应对孩子性心理发展过程中遇到的诸多问题。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;**&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《善解童贞3：孩子的情欲世界》&lt;/font&gt;**阐述了孩子的情欲发展——一个从幼年到青春期的完整过程。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;**&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《善解童贞4：孩子的爱情》&lt;/font&gt;**阐述了爱情教育不是鼓励或禁止孩子的爱情，而是按照孩子的爱情成长规律，告诉孩子在爱情中的权利和责任，让孩子在享有爱情权利的同时，学会对自己的行为负责任。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;**&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《善解童贞5：防范性侵害》&lt;/font&gt;**让父母帮助孩子建构性隐私的观念，让孩子清楚地知道哪些是性伤害行为，不要将爱的表达和性侵行为混为一谈，并教育和引导孩子，呵护孩子的身心安全。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《培养最棒的女孩》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：从女孩的特性入手，从男孩女孩的不同之处引出女孩的教育应该是一种“富教育”。所谓“富教育”其实就是一种精心、一种细致、一种唯美。一个最棒的女孩，应该是全面发展的女孩，本书在“富教育”的基础上为家长们展示了一个全方位培养女孩的多维教育法。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《培养最棒的男孩》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：以众多名人的教育事例为切入点，紧紧围绕男孩的生理、心理个性特征以及科学的教育方法展开，全面揭示了男孩从孩童向男人转变的过程中面临的所有最关键的问题，为家长提供许多富有针对性的教育指导经验，通过生活中各种各样的教育细节，总结出教育男孩的13个关键问题。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《好妈妈胜过好老师》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：是教育专家尹建莉的教子手记，属于家庭教育原创作品。文中提出一些令人耳目一新的家庭教育原则，给出许多简单而又实用的操作办法，最后，父母怎么教孩子做人，怎么培养一个自觉、自强、自立的孩子。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《最美的教育最简单》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：作者依据经典教育学和心理学理论，以学者的严谨和妈妈的亲和，对大家面临的种种教育问题进行了深入而细致的解读，并指出教育面临的种种误区，同时为读者提供出许多可操作的方法。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《心理营养》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：阐述了“心理营养”的理念，同时介绍了气质理论在亲子教育中的应用。结合“心理营养”的理念和气质理论，从12个方面全方位回答了父母育儿中的常见问题。五大心理营养包括：无条件的接纳；此时此刻，我生命中你最重要；安全感；肯定、赞美、认同；学习、认知、模范。生命中的“五朵金花”：爱的能力；独立自主；联结；价值感；安全感。12个方面的问题：安全感；情绪管理；性格难题；行为偏差；社交与社会化；夫妻关系；妈妈的自我成长和支持；父亲养育；隔代养育；性教育；疑难表现；其他生活琐事。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《游戏力》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：解决常见的行为问题，激发孩子内在的自信力，并重建父母与孩子间亲密沟通的桥梁。孩子的任何行为都在表达着一份合理的内心需求，与孩子有效沟通的第一步，就是及时而准确地“翻译”出隐藏在这些表面行为背后的需求。与孩子有效沟通的第二步，是将我们的关怀、爱心、赞赏、鼓励、期望和界限等等，“翻译”成让孩子更容易理解和接受的语言。游戏，是孩子的第一语言。如果我们想告诉孩子什么，那么最好的方式是“玩给他看”，而不是“说给他听”。既然我们都同意让孩子“在玩中学知识”，那么让孩子“在玩中懂道理”、“在玩中建立自信”也会同样有效。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《芬兰教育全球第一的秘密》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：作者透过孩子的求学过程及亲身体验，实地探访芬兰学校、参与教学研习、回溯其历史及教育改革之路，收获很多……全书没有深奥的教育论述，没有教条式的文字，有的是发自内心的认同、感动及震撼！这不仅是一本对芬兰教育的透彻剖析，也是一本提供给忧心孩子未来的父母一个释放压力的出口！&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《育儿基本：找到好方法，轻松做爸妈》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：夫妻共同撰写的育儿心经，以家庭为单位，用爸爸和妈妈双方的完整视角再现了对于种种教育问题二胎夫妇的沟通和实践。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《西尔斯育儿经》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：父母需要不断地与子女建立密切的关系，因为这是教育子女的基础。父母怎样在教育自己的孩子时卓有成效，最有效的就是去了解你的孩子、做孩子的玩伴和孩子一起游戏，同时进行有效的正面支持与奖励。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《爸爸军团》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：不管你是一个爸爸，还是想起了爸爸的孩子，都应该读读这本书，感受浓情父爱和生命的智慧。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《虎妈战歌》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：本书讲述了一位华裔妈妈，和两个女儿、两条狗的故事。华裔妈妈蔡美儿坦露了自己抚养两个孩子的心路历程，与孩子“斗智斗勇”的过程。两个女儿在妈妈的严格管教和倾心培育下，承袭了华人的优秀传统，在学业、音乐等方面都有卓越的表现，在当地被誉为音乐神童。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《陪孩子走过小学六年》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：小学六年，影响和决定了人生后面的六十年。孩子的成长是自然且独特的，教育最坏的示范就是给一个孩子的成长设限，不要随意在孩子生命的白纸上写下我们的规定。放低期许，放慢脚步，陪孩子走过小学六年。让孩子爱上学习的“吸铁石”，增进沟通的“家庭邮箱”，培养契约意识的“家庭守则”，妈妈“随意”散放的书刊，爸爸“刻意”设计的欢迎回家仪式……“陪伴教育”专家刘称莲用质朴而细腻的笔触，重温女儿小学成长的点点足迹，以及这些足迹如何为女儿铺就了通往北京大学的坚实台阶。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;4-理财教育&#34;&gt;4. 理财教育&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《决定孩子一生幸福的财商教育》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：关于理财教育的常识。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《反溺爱》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：提供财商启蒙的实用指南，通过9堂家庭财商课帮助父母教会孩子财富的知识、幸福的学问。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《小狗钱钱》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：用生动的理财童话，教会孩子如何从小学会支配金钱，而不是受金钱的支配；如何像富人那样思考，正确地认识和使用金钱；如何进行理财投资，找到积累资产的方法。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;5-语言数学&#34;&gt;5. 语言、数学&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《父母的语言：3000万词汇塑造更强大的学习型大脑》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：最好的教育是免费的，它就存在于父母的每一个词，每一句话，每一次交谈和每一份互动里。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《度量：一首献给数学的情歌》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：介绍了对形状和运动的度量。作者以平实的语言将几何学和微积分的复杂概念以及两者之间的精妙关联解释得清晰易懂。数学是一门艺术，而老师教授数学的方法应该是，向学生诚实地传递自己对于这门学科的热爱，激发和激励他们与生俱来的好奇心，并帮助和引导他们实际投身到这段迷人的旅途中去。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《我的第一本趣味数理化书（套装共三册）》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《爸爸教的数学》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：在家庭数学教育过程中，父母的分工是天然形成的。妈妈是生活的关照者，兴趣的启蒙者；爸爸则是自信的建设者，思维的开拓者。巩固兴趣，将数学兴趣转化为理性思维，是来自爸爸的影响。影响孩子一生的理性思维和严谨习惯，是爸爸教的。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《这就是数学》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：为数学老师们提供数学教育的新方法、新思路，以帮助孩子们更好地掌握知识并快乐成长。同时也为家长们提供一些数学基础知识，以便他们间接地帮助提升课堂教学质量。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;6-情绪信心&#34;&gt;6. 情绪、信心&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《如何培养不怯场的孩子》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：教孩子如何充满自信地展现自己力量的书，作者提倡“OK线”——即暗示自己一个最低目标的心理基准；告诉家长们在面对孩子的体育考试、入学考试时，父母如何处理紧张情绪，以及如何帮助孩子建立起达成目标的信心。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《让孩子远离焦虑》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：针对儿童焦虑问题的实践之作，谈及5大焦虑类型、6大焦虑管理步骤，大量儿童焦虑问题真实案例。通过这本书，家长将会了解焦虑的各种表现、它的作用原理以及逐步降低焦虑的方法。当家长学会了焦虑形成的原理以及相应的解决方法，他们就不会感觉束手无策，不会被孩子们铺天盖地袭来的恐惧和焦虑所淹没。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《英国父母这样教孩子自信》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：本书从学习智慧、品德教育、自尊意识、赞美效应、独立原则、交往法则、实践体验、创造能力等八个方面出发，通过实实在在的例子让我们感受到英国父母的教育之道。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《培养高情商的孩子》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：副标题是让孩子受益一生的情绪管理法，原作名: The Heart of Parenting：How to Raise an Emotionally Intelligent Child。指导父母进行情绪管理训练的实战手册，这是一本培养父母教育素质的指南，每位父母都能从中受益。戈特曼博士通过一项历时20年、119个家庭和孩子共同参与的心理学调查，洞察了4种教养方式对孩子情商的长期影响，了解到0岁到青春期孩子教养的本质。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《成就孩子：给孩子一个高情商》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：作者从自己身为独生女的角色出发, 再从母亲的角度回顾亲子关系，融合卡内基的有效理论与方法为家长提出行之有效的教养方法，目的在于能让读者采取相应的具体行动，来改善自己身为家长的态度与能力，以期在面对家中唯一的宝贝时，能够发挥自己更大的影响力，并能够为原有的困惑找到满意的解答。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;7-交流沟通&#34;&gt;7. 交流、沟通&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《如何说孩子才会听，怎么听孩子才肯说》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：学习爱的技巧与接受爱的训练的过程， 它给了你走进孩子内心世界的钥匙，指引你切身体会孩子内心的感受。通过一系列实用有效的方法，帮助你和孩子建立起一个能够快乐交流的平台，使孩子变得不同寻常地愿意与父母配合。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《孩子把你的手给我》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：改变了父母与孩子的沟通方式。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《跟自己的孩子聊得来》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：要想和孩子有话聊，请先检视一下自己的对话习惯吧。如果你总是冷着一张脸，孩子永远不会对你敞开心扉。只要愿意倾听和了解孩子，就很容易打开孩子的心门。为了促进建立良好的亲子关系，培养孩子的自信心、创造力和感性思维，作者不断研究实践，最终形成了丰富的对话法。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;8-管教规矩&#34;&gt;8. 管教、规矩&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《有效管教指南》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《规矩的背后是自由》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《正面管教》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：正面管教是一种既不惩罚也不娇纵的管教孩子的方法。针对3岁到青春期的十几岁的孩子，如何运用正面管教方法使孩子获得自律、责任感、合作以及自己解决问题的能力。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;9-界限&#34;&gt;9. 界限&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《给孩子立界限》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：围绕树立规矩、学习习惯、科目学习、素质提高、教育体制、艺术学习、亲子关系、语言表达八大主题展开讨论；强调在孩子上学前尊重孩子天性，重在对孩子的陪伴，如何给孩子树立合理的界限，培养孩子的良好性格和习惯，正确引导孩子的成长。我们希望给孩子的，不仅是世俗意义上的成功人生，更重要的是教他们如何成为一个在自我觉知中成功的人、幸福的人。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《有边界，才自由:如何养育自信又自律的孩子》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：包括学步期儿童（大约是1~3岁）的常见行为和父母的有效应对方法。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《为孩子立界线》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：**&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《为孩子立界线》&lt;/font&gt;**由三篇组成。第一篇，“孩子为何需要界线”——综览帮助孩子学习负责任的重要性。它描绘出有界线的成熟孩子看起来像什么样子；也描绘了有界线的父母本身，会有什么样的举止及相关的事情。第二篇，“孩子需要知道的界线十律”——讨论这十条界线法则。你可从中学习到，不仅要“教导”孩子界线，更要自己“成为”界线并承担后果，来帮助孩子认识到他的生活是他自己的问题，不是你的问题。第三篇，“与孩子立界线的实践”——以六个步骤来实践与孩子所定的明确而实际的界线，作为本书的总结。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《过犹不及：如何建立你的心理界线》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：想要有一个平衡健全的生活，明确的“界线，是很重要的，它是个人产权的分界线，指出你应该为哪些东西负责。它可以定义你是什么或者你不是什么。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;10-教育故事&#34;&gt;10. 教育故事&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《夏山学校》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：夏山学校创办于1921年。作为现代教育史上最著名的学校，被誉为“最富人性化的快乐学校”、“ 因材施教的典范”， 充满了无穷的活力。尼尔认为：“让学校适应学生，而不是让学生适应学校。”他用60年的时间，在夏山学校实践了这个突破传统教育观念的理想。**&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《窗边的小豆豆》&lt;/font&gt;**的“巴学园”便是以夏山学校为原型创办的。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《安琪拉的灰烬》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《窗边的小豆豆》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;11-独立自立&#34;&gt;11. 独立自立&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《21招，让孩子独立》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：帮助父母，用21个日常生活妙招，来培养孩子的独立性。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《美国父母这样教孩子自立》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：本书从八个方面为我们做了详细阐述，这也是美国孩子从很小就拥有很强自立能力的根本原因。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《不管教的勇气》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：以阿德勒心理学知识为理论依据，用哲学的观点讲述如何让孩子学会真正的独立、如何帮助孩子正确地面对学习、如何与孩子构建起更加融洽、和谐的亲子关系等。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;12-思维创造力&#34;&gt;12. 思维、创造力&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《硅谷工程师爸爸的超强思维训练课》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：本书介绍了如何运用亲子互动活动、思维导图工具、美国的STEAM教育法等来培养孩子的思维能力，将复杂的思维训练过程简单化、生活化。帮助家长从数学启蒙、编程启蒙，到科学启蒙、艺术启蒙，再到孩子的学习习惯培养、时间管理等，循序渐进地进行思维训练，有效地激发出孩子的超强思维力、创造力和想象力。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《写给所有人的编程思维》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：理解编程思维：创造性地解决问题、表达思想。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《终身成长》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：我们获得的成功并不是能力和天赋决定的，更受到我们在追求目标的过程中展现的思维模式的影响。介绍了两种思维模式：固定型与成长型，它们体现了应对成功与失败、成绩与挑战时的两种基本心态。你认为才智和努力哪个重要，能力能否通过努力改变，决定了你是会满足于既有成果还是会积极探索新知。只有用正确的思维模式看待问题，才能更好地达成人生和职业目标。通过了解自己的思维模式并做出改变，人们能以最简单的方式培养对学习的热情，和在任何领域内取得成功都需要的抗压力。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《成长型思维训练》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：当学生了解到他们的才智没有极限时，他们会更努力，也会更自觉地去学习，他们会取得前所未有的成功。作者在自己的课堂培养成长型思维的实践总结，是一本通过创造性的课程、激励信息与革新教学来释放学生潜能的终极指南，易读、易懂、易学。成长型思维对人生的影响远不止于学业。事实上，它在情绪、态度、人际关系乃至健康方面，都有着深度的决定力。俗话说“打蛇打七寸”，意思是说要抓住关键的地方。而成长型思维，正是人生成功的七寸。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《让思维自由：用创造力应对不确定的未来》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：教育学家肯·罗宾逊告诫我们，发挥创造力最重要的是智力而非学术，人类智力是多样性、动态性和独特性的结合体，并以此推导出了“想象—创造力—创新”的创新3部曲。而同时也提出，艺术与科学在发挥创造力方面是缺一不可的。另外，罗宾逊为我们呈现了激发团队创造力的9大原则，以帮助企业塑造有创造力的领导者，进而引领企业的创新文化。而改革教育，作为培养创造力最坚实的一步，更应遵循8个出发点，同时推广鼓励、识别和培养的创造性教学，以创造更加美好的未来。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《从课堂开始的创客教育》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：对创造能力培养——创造能力评估、个人学习网络（PLN），学科融合教育（STEAM等）、基于项目的学习（PBL）以及创业思维的引导等，提供务实的理念和建议。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《终身幼儿园：将创造力进行到底》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：本书观点是未来教育要向幼儿园学习，具有终身创造力的孩子，才能更好地面对不确定的未来。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;13-注意力分心&#34;&gt;13. 注意力、分心&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《天才赢在注意力》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：科学奶爸黄扬名教授，为你揭秘孩子大脑的发展规律，解读脑科学，通过案例故事和亲子小游戏，让你轻松掌握“为什么”和“怎么做”，教你帮孩子提升注意力，让孩子养成终身受益的好品格和好习惯！&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《分心的孩子这样教》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：提倡务实的优势取向治疗，告诉父母如何与分心儿童一起成长、协助他们顺利度过学校生活。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;14-学习如何学习&#34;&gt;14. 学习如何学习&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《学习的升级》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：阐述了如何把被动教育升级为主动学习、如何从一对多的老师课堂讲授升级为实践学习、如何从“项目制学习”升级为“挑战式学习”，并且详细介绍了未来学习的3要素“访问、建构、编程”，以及开启学习的未来的9大技术。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《如何学习：用更短的时间达到更佳效果和更好成绩》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：本书的“赛博学习法”可以让学生在学习中举一反三、游刃有余，同时，学生和家长面临的很多学习问题迎刃而解。其实，方法对了，人人都可以成为学习的主人。才华没法分享，高分没法分享，头脑也没法分享，但是成长和方法却一直可以分享。书中上百个实用小窍门，告诉你尖子生背后的“学习之道”，让学生在学习和考试中轻装上阵，步步为营。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《孩子如何学习：顶级心理学家给出的全新答案》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：在《孩子如何学习》中，3位世界知名儿童发展专家，首度揭示了孩子学习的奥秘，用丰富而具有创造性的实验，将孩子超越成人的学习天赋细致入微地展现在你面前，从理解他人、认知事物和学习语言3个方面详细阐释了孩子大脑的学习机制，并分析了背后的原因。不仅让我们知道孩子到底是怎么学的，还告诉我们孩子究竟是如何做到的。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《有效学习》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：美国国家级智库高级研究员伯泽尔将向你展示国际上关于“如何学习”这一学科的新成果，以及相应的简单技巧。这些观点和技巧都采用具有启发性的故事和语言进行讲解，它们将会颠覆你之前所接受的学习方式，把学习改造成一个人人可以掌握的过程。6大策略，18项学习工具锦囊，32道随机测试题，提供一整套系统化的学习技能。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《为未知而教,为未来而学》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：回答了“什么才是真正值得学习的知识？”简单的答案是，具有生活价值的知识，要帮助学生获得全局性的理解（big understanding），要提出并探索开放性的问题（big question），要培养综合能力。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;15-提问&#34;&gt;15. 提问&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《孩子提问题，大师来回答2》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：邀请孩子们提出问题，然后精选其中最奇妙有趣的问题，再次邀请世界各领域的顶级人物——他们真的是最合适的人选——予以解答。最奇妙的问题，遇到最高明的解答。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《关键提问》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：人与人之间的关联，是通过问题形成和加深的。好问题不仅能引导他人决策，也能帮助自我突破认知。何为好问题？在詹姆斯·瑞安看来，问题的好坏要视情境而定，但有5个问题是一切有效对话中不可或缺的：1. “等等，你说什么？”——用来帮助自己和他人梳理想法，加深理解。2. “不知道……”——用来发现新事物，建立伟大洞见。3. “我们能不能至少……”——用来打破僵局、 分歧、达成共识。4. “我能帮什么忙？”——用来表达尊重，鼓励他人面对问题。5. “真正重要的是什么？”——用来找到问题的关键和目标的核心。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;16-婴幼儿至青春期&#34;&gt;16. 婴幼儿至青春期&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;font color=&#34;#0000dd&#34;&gt;《美国儿科学会育儿百科》&lt;/font&gt;&lt;/strong&gt;：0~5岁的育儿百科，美国儿科学会拥有全美最优秀的儿科医生、育儿领域最前沿的研究水平和最丰富的实践经验，其科学、先进的育儿理念在斯蒂文·谢尔弗主编的这本权威著作中得到了集中的体现。家长可从书中得到科学的、紧跟时代的育儿指导： 为分娩的准备，新生儿及早产儿的护理； 关于母乳喂养和配方奶喂养的深入讲解，包括益处、方法和困难； 0～5岁孩子的基本养育方法，包括各阶段的饮食与营养、睡眠问题； 孩子在各成长期体格、动作、情感、语言、社交和认知发育的标准； 对家人情感和家庭问题的探讨，如母亲的情感、父亲的情感和（外）祖父母的情感； 一部完整的儿童健康百科，包括各种常见病、创伤、先天性疾病和其他问题的应对方法； 在家里、户外以及车上的安全问题； 以及更多……&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
