<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>X on Xiao-Le Deng (邓小乐)</title>
    <link>https://xiaoledeng.github.io/tags/x/</link>
    <description>Recent content in X on Xiao-Le Deng (邓小乐)</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>2012 – 2026 © [Xiao-Le Deng](https://xiaoledeng.github.io) · Powered by [Simple Style](https://github.com/xiaoledeng/simple-style)</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 26 Feb 2026 10:59:38 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://xiaoledeng.github.io/tags/x/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《阳明心学悟道篇》</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2026/02/26/xinxue-wudao/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 10:59:38 +0800</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2026/02/26/xinxue-wudao/</guid>
      <description>&lt;p&gt;躲天意，避因果，诸般枷锁困真我。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;顺天意，成因果，今日方知我是我。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一朝悟道见真我，何惧昔日旧枷锁。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;世间枷锁本是梦，无形无相亦无我。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;穷算命运富烧香，颠颠倒倒问阴阳。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;若是做好份内事，何须鬼神赐良方。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;十人烧香九为财，又有几炷真香来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;神明不缺三炷香，善心善念财自来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;半疯半傻半疯癫，半人半鬼半神仙。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;半离半合半心怨，半俗半禅半随缘。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人生一半在于我，另外一半在于天。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;都是黄泉预约客，何苦为难每一天。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;乾坤万象皆有理，生死轮回本自然。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;得失荣辱皆前定，何必执念心不安。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;繁华过眼皆成泡，名利到头皆成空。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;唯有修身积善德，方能福泽润心田。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;参透世事心明净，看破红尘意自闲。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;岁月匆匆皆过客，修行路上莫迟延。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;待到功成归净土，莲花座上笑人间。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《丹道》武当山王氏</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2026/02/24/dan-dao/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 01:45:21 +0800</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2026/02/24/dan-dao/</guid>
      <description>&lt;p&gt;丹道身中莫外求，不练内功一场空。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;虚空名利假富贵，不贪红尘常清静。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;道俗两途不同路，不分左右没有中。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;随缘就份顺时度，一切均在造化中。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>上博楚简《凡物流形》</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2026/02/09/fanwu-liuxing/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Feb 2026 00:38:50 +0800</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2026/02/09/fanwu-liuxing/</guid>
      <description>&lt;p&gt;凡物流形，奚得而成？流形成体，奚得而不死？既成既生，奚寡奚鸣？既本既根，奚后奚先？阴阳之凥，奚得而固？水火之和，奚得而不危？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;闻之曰：民人流形，奚得而生？流形成体，奚逝而死？又得而成，未知左右。天地之情，立终立始。天降五度，吾奚横奚从？五炁并至，吾奚异奚同？五音在人，孰为之颂？九囿出诲，孰为之逆？吾既长而或老，孰为之俸？鬼生于人，奚故神明？骨肉之既靡，其智愈暲。其诀奚适，孰知其疆？魂生于人，吾奚故事之？骨肉之既靡，身体不见，吾奚自食之？其来无讬，吾奚待之？祭圆奚升，吾如何思饱？顺天之道，吾奚以为首？吾欲得百姓之和，奚事之？敬天之明，奚得？吾魂之神，奚食？先王之智，奚备？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;闻之曰：升高从埤，致远从迩。十围之木，其始生如蘖。足将至千里，必从寸始。日之有耳，将何听？月之有晕，将何征？水之东流，将何盈？日之始出，何故大而不炎？其入中，奚故小而益彰？屡闻天孰高欤？地孰远欤？孰为天？孰为地？孰为雷？孰为电？土奚得而平，水奚得而清？草木奚得而生，禽兽奚得而鸣？夫雨之至，孰雩而漆之？夫风之至，孰飁而迸之？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;闻之曰：识道，坐不下笪。揣文而知名，无耳而闻圣。坐而思之，谋于千里。起而用之，陈于四海。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;闻之曰：致精而智，识智而神，识神而同，识同而俭，识俭而困，识困而复。是故陈为新，人死复为人，水复于天，成百物不死，如月出则或入，终则或始，至则或反。识此圆，起于一端。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;闻之曰：一生两，两生三，三生物，物成结。是故有一，天下无不有顺。无一，天下亦无一有顺。草木得之以生，禽兽得之以鸣。远之施天，迩之荐人。是故圣人识道，所以修身而治邦家。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;闻之曰：心不胜心，大乱乃作。心如能胜心，是谓小彻。奚谓小彻？人白为识。奚以知其白？终身自若。能寡言乎，能一乎，夫此之谓小成。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;曰：百姓之所贵，唯君。君之所贵，唯心。心之所贵，唯一。得而解之，上宾于天，下审于渊。著不与事，先知四海。至听千里，达见百里。是故圣人处其所，邦家之危安存亡，贼盗之作，可先知之。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;闻之曰：能识一，则百物不失。如不能识一，则百物俱失。如欲识一，仰而视之，俯而践之。毋远求，度于身稽之，得一而图之。如并天下而助之。得一而思之，若并天下而治之。此一以为天地之稽。故一，咀之有味，嚊之有臭，鼓之有声。近之可见，操之可抚。掳之则失，败之则高，贼之则灭。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;闻之曰：一言而收不穷，一言而有众，一言而万民之利，一言而为天地稽。掳之不盈握，敷之无所容。大之以知天下，小之以治邦。一之力，故君之力，乃下上。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《道法九要》白玉蟾</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2026/02/08/daofa-jiuyao/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Feb 2026 09:38:50 +0800</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2026/02/08/daofa-jiuyao/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;序&#34;&gt;序&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;三教异门，源同一也。夫老氏之教者，清静为真宗，长生为大道，悟至于象帝之先，达之于混元之始，不可得而名，强目曰道。自一化生，出法度人。法也者，可以盗天地之机，穷鬼神之理，可以助国安民，济生度死，本出乎道。道不可离法，法不可离道，道法相符，可以济世。近世学法之士，不究道源，只参符咒。兹不得已，略述九事，编成一帙，名曰《九要》，以警学道之士，证入玄妙之门，不堕昏迷之路，人人得道，个个成真，岂不美歟!&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;琼山道人白玉蟾序。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;立身第一&#34;&gt;立身第一&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;学道之士，当先立身。自愧得生人道，每日焚香，稽首皈依太上大道三宝。首陈以往之愆，祈请自新之右。披阅经典，广览玄文，屏除害人损物之心，克务好生济人之念，孜孜向善，事事求真，精严香火，孝顺父母，恭敬尊长，动止端庄，威仪整肃，勿生邪淫妄想，勿游花衢柳陌，勿临诛戮之场，勿亲尸秽之地。清静身心，远离恶党。始宜寻师访道，请问高人。此乃初真之士，当依此道行之。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;求师第二&#34;&gt;求师第二&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;学道之士，须是得遇作家，方可明真悟道；得遇真师，方可皈向，传道受法。须是日前揣度其师，委有妙理，源流清切，然后亲近，日积月深，恭敬信向。次宜具状齎香，盟天誓地，砍血饮丹，传授道书隐诀，秘法玄文，佩奉修持。虽得其传，不可便弃，常侍师门，参随左右，求请口诀玄奥，庶无疑难，自然行之有灵。尝闻高古祖师徒弟皈向者，纷纷然甚众。师按察徒弟之心中，有心行不中者不与之，不尽诚者不与之，五逆者不与之，及有疾者不与之，吏曹狱卒、始勤终怠者亦不与之。中有徒弟，若与师心契合，气味相投，随机应化，得度者当以愧心对之。忽遇师门试探弟子，难以难事，相付勾干，或中间不从所求，弟子且莫私起怒心。若生怨恨以貽咎，师之愆，阴过阳报，毫分无失。所得法中神明将吏，亦不辅助。岂不闻汉张良事黄石公，三进圮桥之履，公见诚心，乃传素书，后为君师。若求师者，当究是理。道法之师，始终心意如一，弟子始终亦如一，进道自然无魔。所谓弟子求师易，师求弟子难，诚哉是言也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;守分第三&#34;&gt;守分第三&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;人生天地之间，衣食自然分定，诚宜守之，常生惭愧之心，勿起贪恋之想，富者自富，贫者自贫，都缘夙世根基，不得心怀嫉妒。学道惟一温饱足矣。若不守分外求，则祸患必至。所谓颜子一簞食、一瓢饮，在陋巷，人不堪其忧，回也不改其乐。颜回者，贤人也。学道人若外取他求，则反招殃惑也。道不成而法不应。若依此修行，法在其中矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;持戒第四&#34;&gt;持戒第四&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;夫行持者，行之以道法，持之以禁戒。明其二字端的，方可以行持。先学受戒持斋，神明自然辅佐。萨真人云：道法于身不等閒，思量戒行彻心寒。千载铁树开花易，一入酆都出世难。岂不闻真人烧狞神庙，其神暗随左右，经一十二载，真人未尝有纤毫犯戒，其神皈降为辅将。真人若一犯戒，其神报仇必矣。今人岂可不持戒，更当布德施仁，济贫救苦。昔旌阳许真君，一困者为患，其家抱状投之于君，君闻得疾之因，乃缘贫乏不得志而已。真君以钱封之于符牒，祝曰：此符付患者开之。回家，患者开牒得钱，以周其急，其患顿愈。济贫佈施则积阴德，行符之人则建功，皆出于无心，不可著相。著相为之，则不是矣。若功成果满，升举可期矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;明道第五&#34;&gt;明道第五&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;夫道者，入圣超凡，福资九祖，逍遥无碍之乡，逸乐有玄之境，聚则成形，散则为风，三清共论，玉帝同谈，不属五行，超离三界，此乃证虚无之妙道。欲登此道，先修人道，去除妄想，灭尽六识，明立玄牝根基，须分阴符阳火，如鸡抱卵，出有入无，功成行满，身外有身，仙丹妙宝，随意自取，玉室金楼，随心自化，呼风叱雨，坐役鬼神，嘘气可以治病，点石可以为金，不与凡同，奉膺天詔，证果真仙矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;行法第六&#34;&gt;行法第六&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;夫法者，洞晓阴阳造化，明达鬼神机关，呼风召雷，祈晴请雨，行符咒水，治病驱邪，积行累功，与道合真，超凡入圣。必先明心知理，了了分明，不在狐疑。欲祈晴救旱，先择龙潭江海、碧壑深渊，云龙出没之地，依法书篆，铁札投之。如不应，方动法部雷神，择日限时，登坛发用。祈晴之事在乎诚心静念，运动暘神，召起冯夷风部之神，扫除云雾，荡散阴霾，易歉为丰，救民疾苦。若德合天心，应之随手。驱邪之道，先立正己之心，毋生妄想，审究真伪。古云：若要降魔鬼，先降自己邪。当以诚心召将而驱之。若传人不一，闻法避罪逃遁者，差雷神巡歷而馘之。若遣祟，切不可发送酆都，没后恐有连累，戒之慎之。若治病之法，宜仔细察其病证，此当给以符水治之。盖人之气运，于三焦五臟之间，顺则平康，逆则成病。或嗜欲失节，或心意不足而成邪。故邪气侵则成病，以我正真之气，涤彼不正之邪，以我之真阳敌彼之阴。若患者执迷邪道，可方便化之，符水而治之。救人功满而证仙阶，而为妙果歟!&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;守一第七&#34;&gt;守一第七&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;近观行持者，间或不灵、呼召不应者，何故?初真行法者累验，广学者却不如之，此非法之不应也，缘学者多传广学，反使不能纯一，分散元阳，登坛之际，神不归一，法不灵应。岂不闻老子云：天得一以清，地得一以寧，人得一以灵。今志于行持者，必当守一法，而自然通天彻地。不知守玄抱一为最上功夫，但耽于广学，反不能纯一矣。盖上古祖师，虽有盈箱满筪灵书，留之引导凡愚，开发后学。不知师心自有致一之妙，不教人见闻，鬼神亦不知其机，用之则有感通。且法印亦不可多，专以心主一印，治一司，专用一将，仍立坛靖，晨夕香火崇奉，出入威仪，动止恭敬，诚信相孚，自然灵应。切不可疑惑有无，昧于灵台。须是先以诚敬守之，必获灵验。斯为守一之道矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;济度第八&#34;&gt;济度第八&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;学道之人，洞明心地，不乐奢华，不嫌贫贱，不著于尘累之乡，不漂于爱河之内，恬淡自然，逍遥无碍，尘世和同。先当行符治病，济物利人。此可拔赎沉沦，出离冥趣，先度祖宗，次及五道。以我之明，觉彼之滞；以我之真，化彼之妄；以我之阳，炼彼之阴；以我之饱，充彼之饥；超升出离，普度无穷，斯为济度矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;继袭第九&#34;&gt;继袭第九&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;学道之人，得遇明师，传授秘法，修之于身，行之于世，人天敬仰，末学皈依，愧非小事，当知感天地阴阳生育之恩，国王父母劬劳抚养之德，度师传道度法之惠，则天地国王父母师友，不可不敬，稍有违慢，则真道不成，神明不佑。道法既得于身，道成法应，可择人而付度之，不可断绝道脉。须是平日揣磨，得其人可以付者付之。苟非其人，亦不可轻传也，罪有所归。若得人传授，但依祖师源流，不可增损字诀，忠孝之心相契，切勿生人我之心。弟子若负师，天地神明，昭然鑑察，毫分无失。师伪，弟子亦然。若无人可度，石匣藏于名山福地、海岛龙宫，劫运流行，自然出世。予感天地父母生化之恩，诸师传道教训之德，将其所得，册成九事，以警后学。若修身立己，积德累功，上体天心，下利人物，行道成真，超凡入圣。伏望见闻，咸希观览。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;琼山道人白玉蟾述。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《道门十规》张宇初</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2026/02/07/daomen-shigui/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Feb 2026 09:38:50 +0800</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2026/02/07/daomen-shigui/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;序&#34;&gt;序&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;伏闻，圣人以神道设教，太上以虚无为宗，其广演宏敷，自历劫以来，愈彰愈着。原其本也，虽有道、经、师三宝之分，而始自太上授道德五千言于关令尹，其所谓「无为不争」之旨。始殷三代之初，则广成子蒙黄帝问道于崆峒；等而上之，道所由立，出乎太上一也。修诸己而合夫内圣外王之道者，则有：关、文、庄、列诸子之遗言；治诸世而验夫清静无为之化者，则有：盖公、曹参二公之善政。迨我祖天师立教于东汉，葛仙公、许族阳演派于吴晋。曰教：则有正一、全真之分；曰法：则有清微、灵宝、雷霆之目；非究源以求流，必忘本以逐末。然吾道之盛，宋元已称，特至我朝，钦蒙太祖高皇帝御注道德上、下经，立成道门上范，清理道教，崇奖备至。谓道教之设，中古有之，如黄帝谒广成子于崆峒、祖天师炼丹于龙虎，役使鬼神、御灾捍患。所以历代不磨，祷祈有应，无不周悉。永乐初元，首蒙皇上圣恩申明，眷谕弥笃，务令一遵太祖成宪。由是观之，吾道之光赫，又岂前之所企及也哉。永乐四年夏，伏蒙圣恩，委以簒修道典，入阁通类。切念臣宇初匪材凉德，学识浅陋，忝窃是惧，徒承乏于遗宗，曷负胜于重任，然虽抚躬慊栗，诏命莫辞。两承勑旨之颁，时蒙宣室之问，揆之驽劣，惭悚益增，稽之遭遇，喜惧交集。又念吾道自近代以来，玄纲日坠，道化莫敷，实丧名存，领衰裘委。常怀振迪之思，莫遂激扬之志。兹盖伏遇圣明御极，神睿统天，偃武修文，成功定难。圣德「合于天心、祯祥叠见」；皇猷「孚于华夏、道德斯昌」。实道门千载一时之遇，成太平万世不湮之典。是用旦夕，搜采前代定规、群师遗则，撰成《道门十规》，志在「激励流风、昭宣圣治」；永为「奕世绳规、玄门祖述」；庶几「上不负朝廷崇奖之恩、下有资道流趋学之径」。其「茂阐玄元之化、益宏清静之宗」；「阴翊邦祚、大振教谍」；「深有望于将来、期永规于厥后」也乎！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;一道教源派&#34;&gt;一、道教源派&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;始自太上，三代之前，则黄帝问道广成子，即太上也。及曰生于殷末，仕于周初，在文王时为柱下史，迨武王时迁藏室史，其所著则道德上、下经，其徒则有关、文、庄、列、亢仓、柏矩之流，其言则修齐、治平、富国、强兵、经世、出世之术，互有之矣。见之太史氏曰：道家者流，精神专一，言广易操，斯可知矣。故所谓先黄老而后六经，甚则以黄老伦于刑名，则为过矣。其曰元始、灵宝，乃混沌之初，玄、元、始三气化生，其本则一。后之阐化，则有祖天师、许真君、葛仙翁、茅真君、诸仙之派。世降之久，不究其源。各尊派系，若祖师之曰「正一」，许君之曰「净明」，仙公之曰「灵宝」，茅君之曰「上清」，此皆设教之异名，其本皆从太上而授。凡符箓、经教，斋品、道法之传，虽传世之久，各尊所闻，增减去取，或有不同，而源委则一。内而修之，则有内外丹之传。其见诸经典者，诸子未尝言之，丹砂药术，其曰修炼止性命神气之说。自秦汉以来，方士竞出，若文成五利之以金石草木，徒杀身取祸，遂世称方术矣。外而施之，则有祷禬祠祝之事。自寇、杜、葛、陆之徒，其说方盛。由后之师匠，增损夸诞，奔竞声利，而世曰异端矣。然二者，太上之初所未彰显，后之不究其本、不探其源者，流而忘返，眩异失同，则去太上立教之本，虚无、清静、无为、不言之妙日远矣。凡习吾道者，必根据经书，探索源流，务归于正，勿为邪说淫辞之所汨，遂乃递相鼓惑，深失祖风。盖经曰：虚无自然、道所从出、真一不二、体性湛然、圆明自足，是开立教之源。以为入道之本，所宜首务也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;二道门经箓&#34;&gt;二、道门经箓&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;太上三洞诸品经典，乃元始天尊、灵宝天尊、太上道德天尊，金口所宣，历劫相传，诸师阐化。若元始说经，当以度人上品为诸经之首。灵宝说经，当以定观内观为要。太上立教，当以道德日用为规。内而修己，则虚皇四十九章经、洞古大通生天清静诸经最为捷要。外而济世度幽，则黄帝阴符经、玉枢北斗消灾救苦五厨生神诸经、玉枢朝天九幽诸忏，是皆入道之梯航，修真之蹊径。是以从道之士，先当恭教神明，焚修香火，积诵经诰，皈依大道。首宿今之业垢，召福泽之良因。故经曰：一切神仙真人，皆以无上要言，得成道果。仙师云：经以敛心，经以着念，使时晨夕能焚诵不辍，消除魔障，增广道缘，诚为方便中第一事也。凡持诵之士，必当斋戒身心；洗心涤虑，存神默诵。诚如对越上帝，默与心神交会。心念无二，句字真正，调声正气，神畅气和。庶几有功，则玉音摄气，灵韵交孚自然，和天安地，善俗化民，福集祸消，存亡蒙惠。苟若口诵心违，形留神往，不存诚敬，手怠足扬，虽日诵千百卷，于己何益，又岂能消灾散祸也哉！若为人持诵，犹当持敬存诚，以致斋主之教，以通信向之诚，庶不致虚受斋供布施。为之祈福消愆，自然有感。如或语言接对，嘻笑谈谐，思念不专，熏秽披诵，不徒无益于斋主，反以贻愆于己身。似此皆然，深宜规戒。兼以年代之远，经文讹舛，多后代师德之所撰注，谬误不无，因生轻慢。如或有疑，自信不笃，则守以一诚，慎勿鼓和轻薄浮妄之徒，擅生慢毁，自始厥咎。其太上诸品经箓，若祖天师所受，则盟威都功；葛仙翁所受，则中盟、四仙（张天师张道陵、许天师许逊、萨天师萨守坚、葛天师葛玄）；茅真君所受，则上清大洞。其余符箓弥多，皆所以褔国裕民，宁家保己，是以历代崇奉皈依者，皆获感应，随所祷叩，旋有异征，其太上设教之验，信不诬矣。然而代深年远，其或字画讹谬，句读乖舛，有之不得，一概非议，毁誉四方，博识师德，善加考证诠次，申送教门改正刊行，犹为善果之一助也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;（以上所列诸经箓：《太上洞玄灵宝无量度人上品妙经》、《洞玄灵宝定观经》、《太上老君内观经》、《道德经》、《日用经》、《太上虚皇天尊四十九章经》、《太上赤文洞古经》、《太上大通经》、《元始天尊说生天得道真经》、《太上老君说常清静经》、《黄帝阴符经》、《玉枢经》、《北斗真经》、《太上洞玄灵宝升玄消灾护命妙经》、《太乙救苦护身妙经》、《太上老君五厨经》、《太上虚皇保生神呪经》、《太上灵宝朝天谢罪法忏》、《太上说九幽拔罪心印妙经》、《盟威经箓》、《三五都功箓》、《灵宝中盟经》或《中盟箓》、《上清大洞真经》）&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;三坐圆守静&#34;&gt;三、坐圆守静&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;为入道之本。盖太上立理教度人，正为超脱羽幻化，了悟生死。若非究竟本来，了达性命，则何所谓学道之士也。经曰：积心善行，绝世所欲，不兴妄想，无有染着，不滞有无，永绝生灭，是名真人。近世以禅为性宗，道为命宗，全真为性命双修，正一则椎习科教。孰知学道之本，非性命二事而何？虽科教之设，亦椎性命之学而己。若夫修己利人，济幽度显，非明性命根基，曷得功行全备！况自上古以来，太上历劫化现，诸师之修炼成道，皆自静定之工，庶得道功克就，神通自在。怠宋、金之初，重阳王祖师遇钟、吕之传，始立全真之教。盖本经曰：养其无体，体故全真。是教则犹以坐圆守静为要。五祖则太上、东华、钟、吕、海蟾也，七真则丘、刘、谭、马、郝、王、孙也，其下绵延，暨王、苗、祁、完之辈。殆今学之者众，皆以真功实行为本。其初入道，先择明师参礼，开发性地，悫守修真十戒，白祖师、冯尊师堂规等文，收习身心，操持节操，究竟经典。既知入道之门，然后择山水明秀、形全气固之地，创立庵舍，把茅盖头，聊蔽风雨，风餐露宿，水迹云踪。次结道伴，惟务真素朴实之人，晨夕为侣，供送饮食，草衣木食，箪食瓢饮，但获止饥蔽寒而已。直候百日，立基十月，胎圆三年。圆毕，或留园，或出定，惟断绝人事，情消缘灭，去来自由。其或有力之家，布施斋粮，衣钵随分，自给而已，不得妄贪过取，亦不得假设夸诞之辞，惊世骇俗，务吊虚名。其补破遮寒，乞食化衣，真功苦行，槁木死灰，乃磨励身心分内之事，庶不负四恩，殃及九祖，苟或退怠，则群魔作障矣。其供圆道伴，竭力扶持，寒暑疾厄，务尽勤劳，亦积己之功、成人之善也，不得假以禅宗棒喝，互争人我，取世非议。所究丹经，惟《石壁记》、《龙虎经》、《参同契》、《悟宜篇》、《翠虚篇》、《还源篇》、《指玄篇》、《大道歌》、《崔公入药镜》、《金丹四百字》，并《诸仙语录》，皆诱人修真入圣之梯航，所宜潜心研究，庶无差慝。其旁门左道之言，不许经目留心，悞己惑人，甚则毁谤经典，借证其非，则始冥谴必矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;四斋法行持&#34;&gt;四、斋法行持&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;乃上古吁天龠祭之礼。自宝灵天尊受元始说经以来，为立教之本。其目最多，其文最浩。然自太极徐真人、仙翁葛真人、朱阳郑真人三师而下，则杜、葛、陆、宁、项、寇，又其最名世者。由是而分，则有林、田、金、白诸师，遂有东华、南昌之分。派虽不同，而其源则一。故符录咒诀，亦相去不远，是皆后之师德，各立宗门。接引后来之一端，初无二道也。舍此数派，称为正宗，余不足师者多矣。世传《三内文》、《金书玉鉴》、《道门定制》、《立成仪》等书，已有定规，凡行持之士，必广参博究，务明性命根宗，累积真功实行。凡遇行持，必须斋明盛服，洁己清心，先炼诸己，后可度魂。必斋戒以通神明，外绝尘务，内炼形神。非符箓简札之事，不得妄与；凡陆坛朝叩之次，务积一诚。精思默存，为众所模范，庶上可以感天地鬼神，下则不负幽冥之苦趣。如三箓之设，金箓惟帝王可建。玉箓惟后妃可建，黄箓则士庶可建，大小各依分数，不可僣乱定规，一遵太祖皇帝立成仪范，恪守为则。凡其符箓、筒札之类，亦不得增损移易。其坛仪科典，皆设像阴阳，取则经纬，一无妄建，苟不以诚敬斋庄为本，惟务锺鼓喧哗、旛花眩彩、语言嬉笑、举动轻浮，何以对越上帝，通诚三界，不惟无以感召休祥，亦且反增罪业矣。传曰：鬼神无常享，享于克诚，诚则有神，其理甚着。故润溪沼址之毛，苹蘩蕴藻之菜，皆可羞之鬼神，荐之上帝也。此所以为高功炼师者，必择同道端洁谙通之士，同坛共事，庶无贻咎于己，亦为斋主消愆。而致福其所，用云乐之外，其余镜钵铃铎之类，不得杂用，甚为亵溃。至若赵归真、林灵素之徒，偶为世主之所崇尚敬礼，即为富贵所骄，有失君臣之分，过设夸诞之辞，不以慈俭自守，亦取议当时后世多矣。是切为后戒。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;五道法传绪&#34;&gt;五、道法传绪&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;「清微」始于元始天尊，「神霄」始于玉清真王。自历代传绪以来，清微自魏祖二师而下，则有朱、李、南、黄诸师，传衍犹盛。凡符章、经道、斋法、雷法之文，率多黄师所衍。神霄自汪、王二师而下，则有张、李、白、萨、潘、杨、唐、莫诸师，恢弘犹至。凡天雷、酆岳之文，各相师授，或一将而数派不同，或一派而符呪亦异，以是讹夘失真、隐真出伪者，多因而互生谤惑。丹行持之士，必有戒行为先，次以参究为务，先求岩谷明师、草衣木食之士，开发万法根宗，精励香火，止佩一法、一箓、一职。苟能晨夕炼神养气，修持不怠，与神明交格，言行无慊，何患法之不灵、将之不佑。虽职小法专亦验。苟惟务虚名，奔逐声利，必求参当世显达为师，夸名眩世，不修香火，荒怠修持，佩法纵多，徒若商贾之负贩，箓职贵于高大，出处务于夸眩，耽肆酒食，矜伐怨欲，不异井巷巫觋之徒。未尝留念神明，辄夸符咒之验，呼俦诱类，第相鼓惑，甚则假以谢师犒将，徼索酒食，诚有误于叩祈，且深乖于教范。又辄妄为人师，以盲引瞽，内无功行，外结是非，深为大戒。果为高行之士，惟务致虚守静；一念不生，万缘俱寂；性天道法，心地雷霆；不落万缘之窝臼，惟究向上之真宗，斯为上士也。又等圆光、附体、降将、附箕、扶鸾、照水诸项邪说，行持正法之士所不宜道，亦不得蔽惑邪言，诱众害道。凡行符水之士，务以利济存心，以丹砂药术兼济，不得妄受资财，反与鬼神构怨，以至法术不验。亦不得滥授道法，轻泄玄机。虽入道之人、崇教之士，言行不庄、慢忽香火者，亦宜宝秘，慎勿妄传。而况市井屠钓之徒，苟利眩名，辄纳为徒，浮谈诳语，自贻律谴，罪所不原。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;六住持领袖&#34;&gt;六、住持领袖&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;凡名山福地、靖庐治化、丛林宫观住持之士，或甲乙往还，或本山推举，必得高年老耆德、刚方正直之士，言行端庄，问学明博，足为丛林之师表、福地之依皈者为之，庶足仪刑后进，准则前修。其居是者，务必慈仁俭约，德量合弘，规矩公正。先开接引之方，导愚畜众；次谨焚修之职，请福消愆。裕国祝禧，莫大于报本；尊经阐教，莫大于推诚。其畜众之方，先严戒行规矩为要，警以罪福因果之报，田粮委库职管绍，赋税任砧基应充，饮食修造，各谨司存，晨昏以神明为谨，修葺为心。五湖四海、高人羽士，或挂搭安单、栖冬结夏。设知堂一员，广于接待；素食粗衣，随缘安驻；务令身口安闲，逍遥无念；庶进道有基，身心无虑；其刻苦修持者，犹当周给。其入山檀施，喜舍随缘，或建斋设瞧，荐祖度亲，随力行持，一遵斋科，大小济利，毋校所施厚薄。经曰：一切诸福，皆自欢喜中来，一切布施，生欢喜心，种种善果，福报无边。其官贵宾客往还，素面一餐，遇夜则宿，不得干与公事，延留惹非。朔望宣明训戒，开示激扬，务修本面家风，究竟本宗事业，毋贪富贵，毋嗜喧嚣，因而争相仿效，华衣美食，广厦细毡，昧公营私，出入骑乘，呵拥仆御，交接权势，以致教化不行，源污流浊，甚则耽迷声色，外饰内乖，不畏香火、神明、灵坛、古迹，私畜俗眷，秽亵神祗。所辖住持，宜闻于有司，处决下山，不得蒙昧阿私，有坏规法。其后进不遵、轻薄之流，不习本宗，惟图顽横，自贻过咎，必宜依律遣断，庶获规绳严肃，教范宣扬，如或一概容情，罪宜均受。近者郡芭道寮，仪范犹乖，纪纲不振，所合整肃，一守定规。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;七云水参访&#34;&gt;七、云水参访&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;凡出家之人，上离父母之亲，下弃祖宗之祠，志在出世离尘，必当以超脱幻化、了悟生死为心。苟若仍前，汩迷尘网，昼夜奔波，无有出期，与俗何异。经曰：学道之士，以清静为本。睹诸邪道，如睹仇雠；远诸爱欲，如避臭秽；除苦恼根，断亲爱缘。是故出家之后，离情割爱，舍妄归真。必当以究明心地、修养性天为务。操修戒行，磨炼身心；支笠箪瓢，孤云野鹤。或遇名山洞府，挂搭安单，参谒明眼师匠，问道亲师，切究性命根宗，深探道德之要，悟彻宗门，玩味法乳。不以利名挂意，富贵留心。虽饥寒风暑之切身，不易其操；虽困贫苦贱之役心，不夺其志。忍辱藏垢，言行谦和；卑下柔弱，精神纯一；心存柔逊，性戒刚强，务居山林岩洞、人迹稀绝之地，草衣木食以养生，巢居穴处以守道，各依师授，修炼本来。其出外参求，风餐雨宿，忍冻受饥，蹑屩担簦，携包顶钵，不惧万里之遥，务登明师大匠之门。一言之下顿悟，万劫之果遂周。致凡出处之间，悉遵白祖师，冯尊师，诸师匠堂规、丛林仪范而行。凡有过失，悉依责罚。其或非实际悟明、真积力久、性天莹澈、尘垢磋磨、好为人师以自大者，必择而师之，不得惟慕虚名，趋媚显达，贪迷声利，不究实地工夫，至乃前工尽废，业障徒存。其云朋霞友之徒，亦须志合道同，方乃不生魔识，共成道愿。先择后交，犹为自戒。苟或师友得人，坚心苦行，普资群品，度脱幽沉，则臣事三境，超神八极，为不难矣！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;八立观度人&#34;&gt;八、立观度人&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;为出家接续之首务。凡名山洞府、洞天福地、古迹灵坛，皆古昔仙真灵迹去处。其欲香火绵远，必以度人为先。须择名器之家，资性淳良，庶可训诲。苟非道材法器，泛滥收录，或不成材，肆暴为非，罔守戒训，不惟贻玷玄门，又且成败兴废所系。或多来历污杂，出处卑微，甚则累辱冠裳，尤宜自慎。必得其人，然后听言观行，审察详实，为其登名腊籍。长幼各依齿叙，不得徇私，紊乱书记。会众举试，道门经典，务要习熟谙通。掌籍类名，申送道司，俟度牒开通，依例申名，朝廷关给，方可簪披为道士。既顶冠裳之后，掌籍常加，钤束房长，晨夕训戒，务守清规，恭敬神明，焚诵经诰。凡系本宗科典经书、斋醮道法、词意榜语，必当贯熟该通，潜心究竟，出处语默，修习为常，行有余力。若儒之性理、释之禅宗，更能融通一贯，犹为上士。暇日则举唱法事，焚香挥尘，论道参真，或吟诗抚琴以自怡，或佩法坐圆以自究。或有应缘经醮，务必斋戒存诚，一遵前训。藜羹粝食，楮被布衣，乃出家常事，不得混同世俗，故违规矩，博弈肆酒，交友奸邪，长幼参商，支分派别，考试不中，举唱不齐，视科典为文具，因果为虚谈，歌谈妖艳之词，汨没利名之域，贪迷富贵，耽恋纷华，不究本面家风，日坠祖宗基业。轻则议罚，容以自悛；重则一遵戒条，下山除籍。庶激励于将来，使四方之遵守。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;九金谷田粮&#34;&gt;九、金谷田粮&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;多累朝给赐田土，或前代师德所置祖产，前后檀越所施，专为赡众香灯之用。其常住库堂，设职管绍出纳。其各寮院，宜遵常住定规，长幼轮次管绍。共租课金谷，簿书库堂，则都监、上座，监临掌之。以下者，上依腊叙长幼轮管。凡一岁赋税科差、殿堂修造、房院修茸、春秋祭祀、时序荐诵、吉凶吊贺、关防火盗，必以赡众为先、悠久为志。务要公同出纳、明白登载，不得指私为公、各畜私财、互分各据、擅自支遣。务令老安幼怀、香灯不乏、报祀以时、修茸勤谨、赋税预备。则上下雍睦、香火悠久；公私无窘逼之忧、宫观无兴替之患；疾病互相扶持，死亡务从俭约荐送，俱不得昧公营私、亏瞒入己，苟求衣食、欺狂神明；租课湮没、修造不举、祭祀荒违，以致科差点充、上下靡宁，甚则攘窃非为、有乖教法，不惧天理之诛、有负檀施之愿。在公库：则众职举行，方丈会众，查理议罚，计共轻重，甚则更替，轻则罚倍，其数入库公用。其寮院：则尊长举行，亦会众眷查理，轻重亦照常住行之，申呈方丈，从公遣逐。如众职互相容蔽，以掩己私，尊长姑息不言，暗相护恃邻眷，亦宜举行公议，以明去就，惩一戒百。其常住田土，例不许卖，亦不得私立契约，破荡卖易。其应充科役，宜遵定制，设砧基道人支应，庶不一概污杂，染习浇风。切须自慎，神鉴孔昭，各宜勉之。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;十宫观修葺&#34;&gt;十、宫观修葺&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;凡名山福地，真灵香火之所，多宋、元、本朝所建宫宇，上以祝禧福国，下以容众安单。每因兵燹之余，遂乃废驰不举。其各宫观，若殿宇、法堂、斋堂、官舍、云堂、道馆、两庑、店庚，所不可无。虽户有回粮，或所任非人，沈匿租课入己，肆非妄为，毁灭神像，倾颓屋舍者多；务以科差借口，甚则典卖常住器血、房屋，卒为瓦砾榛芜，终身不思芟整者有之，或各有私财，分烟异爨，因而仿习成风。昨蒙圣恩清理，其凡系前代真仙古迹灵坛，岂宜废施，必合依时修葺。或户下田粮，荒熟不等，赋税轻重，又或产去税存不时，各须临田查理，阅报有司，立碑刻石，毋致涅灭。与公库职员公同出纳，务以修葺赡众为先，专设直岁一员，知库一员，每岁修补漏烂、整筑墙篱，洁净道路、肃清坛宇、蓄箓山森，使神明有所依栖，四众亦获安逸。如田粮所用不敷，或资于经醮，或籍于题注，众力经营，随宜整葺。亦不得假此名色，在外交接官贵，诱透商贾，强人谋为，非出善愿。因而招惹是非，返为宫观之累。如或田粮香花，可充修造，肥己不为，故行穿凿山林，有伤风水，赭伐林木，以充口腹。同处职眷，递相觉察，闻于道司，举行定夺。如悛过自新，方许同处。其或顽愎不遵，听自有司区处，务在革替一新，常川修葺，庶无倾废，永振前规。凡在玄门，各宜遵守。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>随笔—红尘吟</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2026/01/24/hongchenyin/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Jan 2026 15:36:38 +0100</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2026/01/24/hongchenyin/</guid>
      <description>&lt;p&gt;红尘凡气催人老，十年回首一挥间；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;悲欢离合皆因缘，生老病死自循环；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;世事纷纭终有意，浮生蹉跎觅玄关；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;迷时沉沦轮回苦，悟后清明大道期。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>随笔—蜉蝣吟</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2026/01/19/fuyou-yin/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 16:36:42 +0100</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2026/01/19/fuyou-yin/</guid>
      <description>&lt;p&gt;蜉蝣力尽沉漩涡，客旅一生匆匆过。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;辗转求索争朝夕，仙凡相隔已百年。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《西游原旨·道法三千六百门》</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2026/01/10/daofa-3600/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Jan 2026 04:04:59 +0100</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2026/01/10/daofa-3600/</guid>
      <description>&lt;p&gt;道法三千六百门，人人各执一苗根。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;谁知些子玄关窍，不在三千六百门。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《洗髓经》</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2026/01/08/xisui-jing/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Jan 2026 04:04:59 +0100</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2026/01/08/xisui-jing/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;总义&#34;&gt;总义&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;如是我闻时，佛告须菩提。易筋功已竟，方可事于此。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;此名静夜钟，不碍人间事。白日任匆匆，务忙衣与食。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;三餐食既竟，放风水火讫。抵暮见明星，燃灯照暗室。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;晚夕功课毕，将息临卧具。大众咸鼾睡，忘却生与死。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;明者独惊醒，黑夜暗修为。抚体叹今夕，过去少一日。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;无常来迅速，身同少水鱼。显然如何救，福慧何日足？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;四恩未能报，四缘未能离，四智未现前，三生未皈一。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;默视法界中，四生三有备，六根六尘连，五蕴并三途，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;天人阿修罗。六道各异趋，二谛未能融，六度未能具。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;见见非是见，无明未能息。道眼未精明，眉毛未落地。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如何知见离，得了涅槃意？若能见非见，见所不能及。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;蜗角大千界，焦眼纳须弥。昏昏醉梦间，光阴两俱失。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;流浪于生死，苦海无边际。如来大慈悲，演此为洗髓。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;须侯易筋后，每于夜静时，两目内含光，鼻中运息微，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;腹中宽空虚，正宜纳清熙。朔望及两弦，二分并二至，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;子午守静功，卯酉干沐浴。一切惟心造，炼神竟虚静。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;常惺惺不昧，莫被睡魔拘。夜夜常如此，日日须行持。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;惟虚能容纳，饱食非所宜。谦和保护身，恶疠宜紧避。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;假惜可修真，四大须保固。柔弱可持身，暴戾灾害逼。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;渡河须用筏，到岸方弃诸。造化生成理，从微而至著。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一言透天机，渐进细寻思。久久自圆满，未可一蹴企。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;成功有定限，三年九载余。从容在一纪，决不逾此期。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;心空身自化，随意任所之。一切无挂碍，圆通观自在。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;隐显度众生，弹指超无始。待报四重恩，永减三途苫。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;后人得此经，奉持为宗旨。择人相授受，叮咛莫轻视。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;无始钟气篇-第一&#34;&gt;无始钟气篇 第一&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;宇宙有至理，难以耳目契。凡可参悟者，即属于元气。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;气无理不运，理无气莫著。交并为一致，分之莫可离。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;流行无间滞，万物依为命。穿金与透石，水火可与并。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;并行不相害。理与气即是。生处伏杀机，杀中有生意。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;理以气为用，气以理为体。即体以显用，就用以求体。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;非体亦非用，体用两不立。非理亦非气，一言透天机。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;百尺竿头步，原始更无始。悟得其中意，方可言洗髓。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;四大假合篇-第二&#34;&gt;四大假合篇 第二&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;元气久氤氲，化作水火土，水发昆仑巅，四达坑阱注。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;静坐生暖气，水中有火具，湿热乃蒸腾，为雨又为露。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;生人又生物，利益满人世。水久澄为土，火乃气之燠。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人身小天地，万物莫能比。具此幻化质，总是气之余。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;本来非我有，解散还太虚。生亦未曾生，死亦未曾死。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;形骸何时留，垂老后天地。假借以合真，超脱离凡类。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;参透洗髓经，长生无尽期。无假不显真，真假浑无际。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;应作如是观，真与假不二。四大假合形，谁能分别此。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;凡圣同归篇-第三&#34;&gt;凡圣同归篇 第三&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;凡夫假作真，美衣为体饰，徒务他人观。美食日复日，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人人皆如此。碌碌一身事，不暇计生死。总被名利牵，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一朝神气散。油尽而灯灭，身尸埋圹野。惊魂一梦摄，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;万苦与千辛，幻境无休歇。圣人独认真，布衣而蔬食，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不贪以持己，岂为身口累。参透天与地，与我本一体。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;体虽有巨细；灵活原无异。天地有日月，人身两目具。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;日月有晦明，星与灯相继。纵或星灯灭，见性终不没。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;纵成瞽目人，伸手摸着鼻。通身俱是眼，触着知物倚。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;此是心之灵，包罗天与地，能见不以目，能听不以耳。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;心若能清净，不为嗜欲逼。自知原来处，归向原来去。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;凡夫与圣人，眼横鼻长直。同来不同归，因彼多外驰。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;若能收放心，提念生与死。趁此健身驱，精进用心力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;洗髓还本原，凡圣同归一。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;物我一致篇-第四&#34;&gt;物我一致篇 第四&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;万物非万物，与我同一体。幻出诸形相，辅助成生意。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有人须有物，用作衣与食。药饵及器皿，缺一即不备。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;飞潜与动植，万类为人使。造化思何鸿，妄杀即暴戾。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;蜉蝣与蚊蝇，朝生暮死类。龟鹤糜与鹿，食少而服气，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;竟得多历年，人何不如物，只贪衣与食，忘却生与死。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;苟能绝嗜欲。物我皆一致。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;行住坐卧篇-第五&#34;&gt;行住坐卧篇 第五&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;行如盲无杖，内观照性分，举足低且馒，踏实方更进。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《告游篇》陶弘景</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2026/01/07/gaoyou-pian/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Jan 2026 04:04:59 +0100</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2026/01/07/gaoyou-pian/</guid>
      <description>&lt;p&gt;性灵昔既肇，缘业久相因。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;即化非冥灭，在理澹悲欣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;冠剑空衣影，镳辔乃仙身。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;去此昭轩侣，结彼瀛台宾。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;傥能踵留辙，为子道玄津。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《指玄篇》吕洞宾</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2025/12/27/zhixuan/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Dec 2025 04:04:59 +0100</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2025/12/27/zhixuan/</guid>
      <description>&lt;p&gt;此法真中妙更真，无头无尾又无形。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;窈冥恍恍能相见，便是超凡出世人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;道本无言法本空，强名指作虎和龙。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;天然一物真元始，隐在阎浮同类中。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《万法归一歌》白玉蟾</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2025/12/26/wanfaguiyi/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Dec 2025 04:04:59 +0100</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2025/12/26/wanfaguiyi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;金丹大蘂妙无穷，一点丹头内外红。真汞真铅才入手，片时伏虎活擒龙。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;黄公聘入丁公舍，巽位吹嘘九转功。十月胎圆坎离外，紫云飞出玉炉空。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;短褐包巾满廛市，寻草烧茅烹药櫃。自己三黄及四神，谁知安灶烹炉意。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;纸襖麻衣要隐山，餐松饮水守饥寒。日魂月魄空呼吸，到底方知入道难。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;黑山山下鬼窟里，背曲头垂口流水。梦中梦见梦中人，几时待得硫黄死。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;薄福痴人不断淫，尾闾闭了採他阴。元精摇撼无墙壁，错认黄泥唤作金。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;容成三峰学御女，採精吸血兼服乳。大道本来无阴阳，劳形著相徒自苦。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;叩齿吞精咽气声，辘轳空动髑髅形。妄将口鼻为玄牝，谩说金精肘后盈。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;鼻头闭息空画饼，几人日中逃得影。客风邪气肚中鸣，安得长灵砂在鼎。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;参禅见性契真如，莫道无心便靠虚。悟了不行乾智慧，千崖万壑涉程途。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;多少老儒学周易，岂知太极归无极。忘形便欲任天真，只恐春归草无力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;明教专门事灭魔，七时功德便如何。不知清净光明意，面色痿黄空自磨。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;胡氏阳山一果祖，九返庄严皆妄语。手执金环连三车，阿谁飞上金天去。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;更有持斋四果徒，九曲江头下铁符。乳香烧尽难成佛，精血元阳搬运枯。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;三千六百旁门术，开顶缩龟习定息。存想丹田炼五芽，吐故纳新虚贵力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;礼塔焚香诵藏经，更能拜斗与瞻星。吞符饮水专持咒，恁地如何得道成。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;注想按摩八段锦，嘻呵六字拘兴寝。若要还精补脑时，除非一盏醍醐饮。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;双眼遥思运顶门，戏言日月照崑崙。那堪又见圆光现，便指天尊与世尊。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;眼本无光人妄想，耳本无声那得响。上有大渊下泓池，妄指中黄忍肚饥。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;空按周天行封数，几能识得真龙虎。若识真龙真虎人，了得向上一条路。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;暗把箪瓢服小便，吐吞涎唾作珠圆。鼻头流出两条涕，便敢呼为玉箸仙。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;说尽存三守一底，九年炼丹思暗里。忘却家珍向外寻，百年做个阴灵鬼。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;天门枸杞与黄精，豆杏姜椒白茯苓。未委地仙成也未，皮焦肉腐可怜生。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;斋醮关宣歌梵曲，分环破券受科录。不识天心两字真，口会三光符水熟。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;袖中雷印嚇山精，手把杨枝学隐形。此心本是通神藏，一念差时万状生。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;此身身外皆隐物，此心心外皆妖术。身里真心心里身，不在中间内外出。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这些金液大还丹，自从元谷至泥丸。抽添七返无多事，草木无心天地闲。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;真根真蒂结真酥，真鼎真坛真蘂炉。阳日起头阴日积，分明阳火与阴符。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;半亩丹田种金粟，一朵灵芝香馥郁。铁牛哮吼入绵厨，木马奔驰跳金屋。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;乾坤二八结丹砂，满鼎溶溶白雪花。提住龟蛇归两手，山中玉兔化金鸦。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;还丹有诀知音少，汞龙铅虎凭火候。三千刻内结婴儿，调和温养终无漏。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;遍体浑如一片琼，寒蟾光照玉壶冰。顶门夜半雷声吼，匝地清风神鬼惊。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;天上人间真妙诀，谁敢天机私漏泄。须是英雄大丈夫，了然胸中无一物。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一阳才动大丹成，片饷工夫造化灵。只恐南宫录姓名，醉骑白鹤朝上清。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《天隐子》司马承祯</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2025/12/20/tianyinzi/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Dec 2025 04:04:59 +0100</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2025/12/20/tianyinzi/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;序&#34;&gt;序&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;神仙之道，以长生为本。长生之要，以养气为先。夫气受之于天地，和之于阴阳。阴阳神虚谓之心，心主昼夜寤寐，谓之魂魄。如此，人之身大率不远乎神仙之道。天隐子，吾不知其何许人，著书八篇，包括秘妙，殆非人间所能力学。观夫修炼形气，养和心虚，归根契于伯阳，遗照齐于庄叟。长生久视，无出是书。承祯服习道风，惜乎世人夭促真寿，思欲传之同志，使简易而行。信哉。自伯阳而来，唯天隐子而已矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;谨序。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;神仙&#34;&gt;神仙&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;人生时禀得虚气，精明通悟，学无滞塞，则谓之神宅。神于内遗照，于外自然，异于俗人，则谓之神仙。故神仙亦人也。在于修我虚气，勿为世俗所论折，遂我自然，勿为邪见所凝滞，则成功矣。喜怒哀乐爱恶欲七者，情之邪也。风寒暑湿饥饱劳逸八者，气之邪也。去此邪，成仙功也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;易简&#34;&gt;易简&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;易曰：天地之道易简者，何也？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;天隐子曰：天地在我首之上，足之下，开目尽见，无假繁巧而言，故曰易简。简者，神仙之德也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;经曰：至道不繁，至人无为。然则以何道求之？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;曰：无求不能知，无道不能成。凡学神仙，先知易简。苟言涉奇诡，适足使人执迷，无所归本，此非吾学也。世人学仙，及为仙所迷者有矣，学炁反为炁所病者有矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;渐门&#34;&gt;渐门&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;易有渐卦，老氏有妙门。人之修真达性，不能顿悟，必须渐而进之，安而行之，故设渐门。一曰斋戒，二曰安处，三曰存想，四曰坐忘，五曰神解。何谓斋戒？曰澡身虚心。何谓安处？曰深居静室。何谓存想？曰收心复性。何谓坐忘？曰遗形忘我。何谓神解？曰万法通神。是故习此五渐之门者，了一则渐次至二，了二则渐次至三，了三则渐次至四，了四则渐次至五，神仙成矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;斋戒&#34;&gt;斋戒&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;斋戒者，非蔬茹饮食而已，澡身非汤浴去垢而已。盖其法在节食调中、磨擦畅外者也。夫人禀五行之气，而食五行之物，而实自胞胎有形也，呼吸精血，岂可去食而求长生。但世人不知休粮服气，道家权宜，非永绝食粒之谓也。食之有斋戒者，斋乃洁净之务，戒乃节慎之称。有饥即食，食勿令饱，此所谓调中也。百味未成熟勿食，五味大多勿食，腐败闭气之物勿食，此皆宜戒也。手常磨擦，皮肤温热，熨去冷气，此所谓畅外也。久坐久立久劳役，皆宜戒也。此是调理形骸之法。形坚则气全，是以斋戒为渐门之首矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;安处&#34;&gt;安处&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;何谓安处？曰：非华堂邃宇、重裀广榻之谓也。在乎南向而坐，东首而寝，阴阳适中，明暗相半。屋无高，高则阳盛而明多。屋无卑，卑则阴盛而暗多。故明多则伤魄，暗多则伤魂，人之魂阳而魄阴，苟伤明暗，则疾病生焉。此所谓居处之室，尚使之然。况天地之气，有亢阳之攻肌，淫阴之侵体，岂不防慎哉。修养之渐，倘不法此，非安处之道。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;术曰：吾所居室，四边皆窗户，遇风即阖，风息即开。吾所居座，前帘后屏，太明则下帘以和其内暎，太暗则卷帘以通其外曜。内以安心，外以安目，心目皆安矣。明暗尚然，况大多事虑、大多情欲，岂能安其内外哉。故学道以安处为次。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;存想&#34;&gt;存想&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;存谓存我之神，想谓想我之身。闭目即见自己之目，收心即见自己之心。心与目皆不离，我身不伤，我神则存，想之渐也。凡人目终日视他人，故心亦逐外走，终日接他事，故目亦逐外瞻。营营浮光，未尝复照，奈何不病且夭邪？是以归根曰静，静曰复命，诚性存存，众妙之门。此存想之渐，学道之功半矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;坐忘&#34;&gt;坐忘&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;坐忘者，因存想而得也，因存想而忘也。行道而不见其行，非坐之义乎？有见而不行其见，非忘之义乎？何谓不行？曰心不动故。何谓不见？曰形都泯。故天隐子暝而不视。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;或者悟道，乃退曰：道果在我矣。我果何人哉？天隐子果何人哉？于是彼我两忘，了无所照。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;神解&#34;&gt;神解&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;一斋戒，谓之信解。言无信心，即不能解。二安处，谓之闲解。言无闲心，即不能解。三存想，谓之慧解。言无慧心，即不能解。四坐忘，谓之定解。言无定心，即不能解。信定闲慧四门通神，谓之神解。故神之为义，不行而至，不疾而速，阴阳变通，天地长久，兼三才而言谓之易。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《系辞》曰：易穷则变，变则通，通则久。齐万物而言，谓之道德。老子《道经》、《德经》是也。本一性而言，谓之真如。天隐子生乎易中，死乎易中，动因万物，静因万物，邪由一性。真由一性，是以生死、动静、邪真，吾皆以神而解之，在人谓之仙矣。在天曰天仙，在地曰地仙。故神仙之道五归一门。谓五渐终同归于仙矣。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《坐忘论》司马承祯</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2025/12/19/zuowanglun/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Dec 2025 04:04:59 +0100</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2025/12/19/zuowanglun/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;序&#34;&gt;序&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;天地分判，三才定位，人处天地之中，五气合身，故能长且久。后人自昧其性，自役其神，自挠其气，自耗其精，所以不能与天地合。逆取短折而甘心焉，每切痛之。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《易》曰：穷理尽性以至于命。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《老子》曰：虚其心，实其腹。又曰：常无欲以观其妙。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《论语》曰：子绝四，毋意，毋必，毋固，毋我。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《孟子》曰：性善。又曰：我善养吾浩然之气。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;皆著性命之要端也。仆因阅藏书，得唐贞一先生《坐忘论》七篇，附以枢翼。识见不凡，明指大道，先导人以敬信，使心不狂惑。次则令断其缘业，收心简事，体寂内明。故又次之以真观，中外无有，然后可以跻于泰定，气泰神定，故曰得道。前悉序坐忘之阶渐，其坐忘总说，不过无物无我，一念不生。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如《敬信篇》直言内不觉其一身，外不知其宇宙，与道冥一，万虑皆遣。伦类经言无少差，苟造坐忘之妙，神气自然相守，百脉滋润，三关流畅，天阳真气来居身中。此乃长生久视不传之道，古今尊尚。神仙悯世，不得已而语，学者当静虑研思，勤而行之，勿视为古人糟粕，而徒取自弃之讥者也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;峕丁未重阳，锓木以广其书，真静居士谨序。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;坐忘论&#34;&gt;坐忘论&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;夫人之所贵者生，生之所贵者道。人之有道，若鱼之有水。涸辙之鱼，犹希斗水。弱丧之俗无情造道，恶生死之苦，乐生死之业，重道德之名，轻道德之行。审惟倒置，何甚如之。穷而思通，迷而思复，寸阴如璧，愧叹交深，是以恭寻经旨而与心法相应者，略成七条，以为修道阶次。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;枢翼附焉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;敬信一&#34;&gt;敬信一&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;夫信者道之根，敬者德之蒂，根深则道可长，蒂固则德可茂。然则璧耀连城之彩，卞和致刖。言开保国之效，伍子从诛。斯乃形器著而心绪迷，理事萌而情思忽。况至道超于色味，真性隔于可欲，而能闻希微以悬信，听罔象而不惑者哉。如人闻坐忘之言，信是修道之要，敬仰尊重，决定无疑者，加之勤行，得道必矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;故《庄》云：隳支体，黜聪明，离形去智，同于大通，是谓坐忘。夫坐忘者，何所不忘哉。内不觉其一身，外不知乎宇宙，与道冥一，万虑皆遗。《庄》云同于大通，此则言浅而意深。惑者闻而不信，怀宝求宝，其如之何。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;经云：信不足焉，有不信。谓信道之心不足，乃有不信之祸及之，何道之可望乎。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;断缘二&#34;&gt;断缘二&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;断缘者，断有为俗事之缘也。弃事则形不劳，无为则心自安，恬简日就，尘累日薄，迹弥远俗，心弥近道，至圣至神，孰不由此乎。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;经云：塞其兑，闭其门，终身不勤。或显德露能，求人保己；或遗问庆吊，以事往还；或假隐逸，情希升进；或酒食邀致，以望后恩。斯乃巧蕴机心，以干时利，既非顺道，深妨正业。凡此类例，皆应绝之。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;经云：开其兑，济其事，终身不救。我但不唱，彼自不和，彼虽有唱，我不和之。旧缘渐断，新缘莫结，体交势合，自致日疏，无事安闲，方可修道。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《庄》云：不将不迎，无为交俗之情。又云：无为谋府，无为事任，无为知主。若事有不可废者，不得已而行之，勿遂生爱，系心为业。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;收心三&#34;&gt;收心三&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;夫心者一身之主，百神之帅，静则生慧，动则成昏。欣迷幻境之中，唯言实是，甘宴有为之内，谁悟虚非，心识颠痴，良由所托之地。且卜邻而居，犹从改操，择交而友，尚能致益，配身离生死之境，心居至道之中，能不舍彼乎，安不得此乎。所以学道之初，要须安坐，收心离境，住无所有。因住无所有，不著一物，自入虚无，心乃合道。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;经云：至道之中，寂无所有，神用无方，心体亦然。原其心体，以道为本，但为心神被染，蒙蔽渐深，流浪日久，遂与道隔。若净除心垢，开识神本，名曰修道。无复流浪，与道冥合，安在道中，名曰归根。守根不离，名曰静定。静定日久，病消命复，复而又续，自得知常。知则无所不明，常则无所变灭，出离生死，实由于此。是故法道安心，贵无所著。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;经云：夫物芸芸，各归其根，归根曰静，静曰复命，复命曰常，知常曰明。若执心住空，还是有所，非谓无所，凡住有所，则令心劳，既不合理，又反成病。但心不著物，又得不动，此是真定。正基用此为定，心气调和，久益轻爽，以此为验，则邪正可知矣。若心起皆灭，不简是非，则永断觉知，入于盲定。若任心所起，一无收制，则与凡夫元来不别。若唯断善恶，心无指归，肆意浮游，待自定者，徒自误尔。若偏行诸事，言心无所染者，于言甚善，于行极非，真学之流，特宜诫此。今则息乱而不灭照，守静而不著空，行之有常，自得真见。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如有时事或法要有疑者，且任思量，令事得济，所疑复悟，此亦生慧正根。悟已则止，必莫有思，思则以智害恬，为子伤本。虽骋一时之俊，终亏万代之业。若烦邪乱想，随觉则除，若闻毁誉之名，善恶等事，皆即拨去，莫将心受。受之则心满，心满则道无所居。所有闻见，如不闻见，即是非善恶不入于心。心不受外名曰虚心，心不逐外名曰安心，心安而虚，道自来居。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;经云：人能虚心无为，非欲于道，道自归之。内心既无所著，外行亦无所为，非净非秽，故毁誉无从生，非智非愚，故利害无由挠。实则顺中为常，权则与时消息，苟免诸累，是其智也。若非时非事，役思强为者，自云不著，终非真学。何耶？心法如眼也，纤毫入眼，跟则不安，小事关心，心必动乱，既有动病，难入定门。是故修道之要，急在除病，病若不除，终难得定。有如良田，荆棘未诛，虽下种子，嘉苗不茂。爱见思虑，是心荆棘，若不除剪，定慧不生。或身居富贵，或学备经史，言则慈俭，行则贪残，辩足以饰非，势足以威物，得则名己，过则尤人，此病最深，虽学无益。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以然者，为自是故。然此心犹来依境，未惯独立，乍无所托，难以自安，纵得暂安，还复散乱。随起随制，务令不动，久久调熟，自得安闲。无问昼夜，行住坐卧，及应事之时，常须作意安之。若心得定，即须安养，莫有恼触，少得定分，即堪自乐，渐渐驯狎，惟益清远。平生所爱，已嫌蔽陋，况因定生慧，深达真假乎。且牛马家畜也，放纵不收，犹自生梗，不受驾驭。鹰鹯野鸟也，为人羁绊，终日在手，自然调熟。况心之放逸，纵任不收，唯益粗疏，何能观妙。&#xA;经云：虽有拱璧，以先驷马，不如坐进此道。夫法之妙用也，其在能行，不在能言，行之则斯言为当，不行则斯言如妄。又时人所学，贵难而贱易，若论法要，广说虚无，思虑所莫能达，行用所莫能阶者，则叹不可思议。而下风尽礼，如其信言不美，指事直说，闻则心解，言则可行者，此实不可思议，而人翻以为浅近，而轻忽不信。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;经云：吾言甚易知，甚易行，天下莫能知，莫能行。夫惟无知，是以不我知。又有言火不热，灯不照暗，称为妙义。夫火以热为用，灯以照暗为功。今则盛谈火不热，未尝一时废火，灯不照暗，必须终夜然灯。言行相违，理实无取，此即破相之言，而人反以为深玄之妙。虽惠子宏辩，庄生以为不堪。肤受之流，谁能断简，至学之士，庶不留心。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;或曰：夫为大道者，在物而心不染，处动而神不乱，无事而不为，无时而不寂。今独避事而取安，离动而求定，劳于控制，乃有动静二心，滞于住守，是成取舍两病。都未觉其外执，而谓道之阶要，何其谬邪。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;答曰：总物而称大，通物之谓道，在物而不染，处事而不乱，真为大矣，实为妙矣。然谓吾子之鉴有所未明，何耶？徒见贝锦之辉焕，未晓始抽之素丝，才闻鸣鹤之冲天，讵识先资于谷食。蔽日之干，起于毫末。神凝至圣，积习而成今。徒学语其圣德，而不知圣之所以德，可谓见卯而求时夜，见弹而求鸮炙。何其造次哉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;故经云：玄德深矣，远矣，与物反矣。然后乃至大顺。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;简事四&#34;&gt;简事四&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;夫人之生也，必尝于事物，事物称万，不独委于一人。巢林一枝，鸟见遗于丛泊。饮河满腹，兽不吝于洪波。外求诸物，内明诸己，知生之有分，不务分之所无，识事之有当，不任事之非当。任非当则伤于智，力务过分则弊于形神。身且不安，何能及道。是以修道之人，莫若断简事物，知其闲要，较量轻重，识其去取，非要非重，皆应绝之。犹人食有酒肉，衣有罗绮，身有名位，财有金玉，此并情欲之余好，非益生之良药。众皆徇之，自致亡败。静而思之，何迷之甚。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《庄》云：达生之情者，不务生之所无以为。生之所无以为者，分外物也。蔬食弊衣，足养性命，岂待酒肉罗绮，然后生全哉？是故于生无所要用者，并须去之。于生之用有余者，亦须舍之。财有害气，积则伤人，虽少犹累，而况多乎？以隋珠而弹千仞之雀，人犹笑之，况背道德，忽性命，而从非要，以自促伐者乎？夫以名位比道德，则名位假而贱，道德真而贵。能知贵贱，应须去取，不以名害身，不以位易志。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《庄》云：行名失己，非士也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《西升经》云：抱元守一，过度神仙，子未能守，但坐荣官。若不简择，触事皆为，心劳智昏，修道事阙。若处事安闲，在物无累者，自属证成之人。若实未成，而言无累者，诚自诳耳。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;真观五&#34;&gt;真观五&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;夫真观者，智士之先鉴，能人之善察，究傥来之祸福，详动静之吉凶，得见机前，因之造适，深祈卫足，窃务全生，自始至末，行无遗累，理不违此者，谓之真观。然一餐一寝，俱为损益之源，一行一言，堪成祸福之本。虽作巧持其末，不如拙诫其本。观本知末，又非躁竞之情。是故收心简事，日损有为，体静心闲，方可观妙。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;经云：常无欲，以观其妙。然修道之身，必资衣食，事有不可废，物有不可弃者，当须虚襟而受之，明目而当之，勿以为妨，心生烦躁。若因事烦躁者，心病已动，何名安心？夫人事衣食者，我之船舫也。欲渡于海，事资船舫，渡海若讫，理自不留。因何未渡，先欲废舍？衣食虚幻，实不足营，为出离虚幻，故求衣食，虽有营求之事，莫生得失之心，即有事无事，心常安泰。与物同求而不同贪，与物同得而不同积，不贪故无忧，不积故无失，迹每同人，心常异俗。此实行之宗要，可力为之。前虽断简，病有难除者，但依法观之。若色病重者，当观染色都由想尔，想若不生，终无色事。当知色想外空，色心内妄，妄想心空，谁为色主？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;经云：色者，想尔想悉是空，何有色也？又思妖妍美色，甚于狐魅，狐魅媚人，令人厌患，虽身致死，不入恶道，为厌患故，永离邪婬。妖艳惑人，令人爱著，乃致身死，留恋弥深，为邪念故，死堕诸趣，生地狱中。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;故经云：今代发心为夫妻，死后不得俱生人道。所以者何？为邪念故。又观色若定是美，何故鱼见深入，鸟见高飞，仙人观之为秽浊，贤人喻之为刀斧？一生之命，七日不食，便至于死，百年无色，翻免夭伤。故知色者非身心之要，适为性命之仇贼，何须系著，自取消毁。若见他人为恶，心生嫌恶者，犹如见人自杀，己身引颈，乘取他刀以自害命。他自为恶不遣，我当何故引取他恶，以为己病。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;又见为恶者若可嫌，见为善者亦须恶。何以然耶？同障道故。若贫者亦审观之，谁与我贫？天地平等，覆载无私，我今贫苦，非天地也。父母生子，欲令富贵，我今贫贱，非父母也。人及鬼神，自救无暇，何能有力将贫与我？进退寻察，无所从来，乃知我业也，乃知天命也。业由我造，命由天赋，业之与命，犹影响之逐形声。既不可逃，又不可怨，唯有智者善而达之，乐天知命，故不忧，何贫之可苦也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《庄》云：业入而不可舍。为自业故，贫病来入，不可舍止。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;经云：天地不能改其操，阴阳不能回其业。由此言之，故真命也，非假物耳，有何怨焉？又如勇士逢贼，无所畏惧，挥剑当前，群寇皆溃，功勋一立，荣禄终身。今有贫病恼乱我身，则寇贼也，我有正心，则勇士也，用智观察，则挥剑也，恼累消除，则战胜也，湛然常乐，则荣禄也。凡有苦事来迫，我心不以此观而生忧累，则如人逢贼不立功勋，弃甲背军，逃亡获罪，去乐就苦，何可悯焉？若病苦者，当观此病由有我身，若无我身，患无所托。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;经云：及吾无身，吾有何患。次观于心，亦无真宰，内外求觅，无能受者，所有计念，从妄心生。然枯形灰心，则万病俱泯。若恶死者，应思我身是神之舍，身今老病，气力衰微，如屋朽坏，不堪居止，自须舍离，别处求安。身死神逝，亦复如是。若恋生恶死，拒违变化，则神识错乱，失其正业。以此托生，受气之际，不感清秀，多逢浊辱。盖下愚贪鄙，实此之由。若当生不悦，顺死不恶者，一为生死理齐，二为后身成业。若贪爱万境，一爱一病。一肢有病，犹令举体不安；况一心万病，身欲长生，岂可得乎？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;凡有爱恶，皆是妄生，积妄不除，以妨见道。是故须舍诸欲，住无所有，徐清有本，然后返观旧所爱处，自生厌薄。若以合境之心观境，终身不觉有恶。如将离境之心观境，方能了见是非。譬如醒人能观醉者为恶，如其自醉不觉其非。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;经云：吾本弃俗，厌离世间。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;又云：耳目声色，为子留愆，鼻口所喜，香味是怨。老君厌世弃俗，独见香味是怨，嗜欲之流，焉知鲍肆为臭哉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;泰定六&#34;&gt;泰定六&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;夫定者，出俗之极地，致道之初基，习静之成功，持安之毕事。形如槁木，心若死灰，无感无求，寂泊之至，无心于定，而无所不定，故曰泰定。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《庄》云：宇泰定者，发乎天光。宇则心也，天光则发慧也。心为道之器宇，虚静至极则，道居而慧生，慧出本性，非适今有，故曰天光。但以贪爱浊乱，遂至昏迷。澡雪柔挺，复归纯静，本真神识，稍稍自明，非谓今时别生他慧。慧既生已，宝而怀之，勿以多知而伤于定。非生慧难，慧而不用难。自古忘形者众，忘名者寡。慧而不用，是忘名也，天下希及之，故为难。贵能不骄，富能不奢，为无俗过，故得长守富贵。定而不动，慧而不用，为无道过，故得深证真常。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《庄》云：知道易，而弗言难。知而不言，所以之天；知而言之，所以之人。古之人天，而不人慧，能知道，非得道也。人知得慧之利，未知得道之益。因慧以明至理，纵辩以感物情，兴心徇事，触类而长，自云处动而常寂，焉知寂者寂以待物乎。此语俱非泰定也。智虽出众，弥不近道。本期逐鹿，获兔而归。所得太微，良由局小。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《庄》云：古之治道者，以恬养智。智生而无以智为也，谓之以智养恬。智与恬交相养，而和理出其性。恬智则定慧也，和理则道德也。有智不用而安其恬，积而久之自成道德。然论此定，因为而得成，或因观利而见害，惧祸而息心，捐舍涤除，积习心熟，同归于定，咸若自然。疾雷破山而不惊，白刃交前而不惧，视名利如过隙，知生死如溃痈，故知用志不分，乃凝于神。心之虚妙，不可思也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;夫心之为物也，即体非有，随用非无，不驰而速，不召而至，怒则玄石饮羽，怨则朱夏陨霜，纵恶则九幽匪遥，积善则三清何远，忽来忽往，动寂不能名，时可时否，蓍龟莫能测，其为调御，岂鹿马比其难乎。太上老君运常善以度人，升灵台而演妙，略三乘之因果，广万有之自然，渐之以日损有为，顿之以证归无学，喻则张弓凿矢，法则挫锐解纷，修之有常，习以成性，黜聪隳体，嗒然坐忘，不动于寂，几微入照。履殊方者，了义无日，游斯道者，观妙可期，力少功多，要矣妙矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;得道七&#34;&gt;得道七&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;夫道者，神异之物，灵而有性，虚而无象，随迎不测，影响莫求，不知所以然而然，通生无匮谓之道。至圣得之于古，妙法传之于今，循名究理，全然有实。上士纯信，克己勤行，虚心谷神，唯道来集。道有深力，徐易形神，形随道通，与神合一，谓之神人。神性虚融，体无变灭，形与道同，故无生死。隐则形同于神，显则神同于气，所以蹈水火而无害，对日月而无影，存亡在己，出入无间，身为滓质，犹至虚妙，况其灵智益深益远乎？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《生神经》云：身神并一，则为真身。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;又《西升经》云：形神合同，故能长久。然虚无之道，力有浅深，深则兼被于形，浅则唯及于心。被形者，神人也。及心者，但得慧觉，而身不免谢。何耶？慧是心用，用多则心劳。初得少慧，悦而多辩，神气漏泄，无灵润身光，遂致早终，道故难备。经云尸解，此之谓也。是故大人含光藏辉，以期全备，凝神宝气，学道无心，神与道合，谓之得道。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;经云：同于道者，道亦得之。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;又云：古之所以贵此道者何？不曰求以得，有罪以免邪？山有玉，草木以之不彫。人怀道，形骸以之永固。资薰日久，变质同神，炼形入微，与道冥一。散一身为万法，混万法为一身，智照无边，形超靡极，总色空而为用，含造化以成功，真应无方，其惟道德。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《西升经》云：与天同心而无知，与道同身而无体，然后天道盛矣。谓证得其极者也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;又云：神不出身，与道同久。且身与道同，则无时而不存；心与道同，则无法而不通；耳与道同，则无声而不闻；眼与道同，则无色而不见。六根洞达，良由于此。近代常流，识不及远，唯闻舍形之道，未达即身之妙，无慙己短，有效人非。其犹夏虫不信冰霜，醢鸡断无天地。其愚不可及，何可诲焉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;坐忘枢翼&#34;&gt;坐忘枢翼&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;夫欲修道成真，先去邪僻之行，外事都绝，无以干心，然后端坐，内观正觉。觉一念起，即须除灭，随起随制，务令安静。其次，虽非的有贪著，浮游乱想，亦尽灭除，昼夜勤行，须臾不替。唯灭动心，不灭照心，但冥虚心，不冥有心，不依一物，而心常住。此法玄妙，利益甚深，自非夙有道缘、信心无二者，莫能信重。虽知诵读其文，仍须辩识真伪，所以者何？声色昏心，邪佞惑耳，人我成性，自是病深，心与道隔，理难晓悟。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;若有心归至道，深生信慕，先受三戒，依戒修行，在终如始，乃得真道。其三戒者，一曰简缘，二曰无欲，三曰静心。勤行此三戒，而无懈退者，则无心求道而道自来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;经云：人能虚心无为，非欲于道，道自归之。由此言之，简要之法，实可信哉，实可贵哉。然则凡心躁竞，其来固久，依戒息心，其事甚难。或息之而不得，暂得而还失，去留交战，百体流汗，久久柔挺，方乃调熟。莫以暂收不得，遂废平生之业。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;少得静已，则行立坐卧之时，涉事喧阗之处，皆须作意安之。有事无事，常若无心，处静处喧，其志唯一。若束心太急，急则成病，气发狂痴，是其候也。心若不动，又须放任，宽急得中，常自调适，制而无著，放而不逸，处喧无恶，涉事无恼者，此真定也。不以涉事无恼，故求多事，不以处喧无动，故来就喧。以无事为真定，以有事为应迹。若水镜之为鉴，则遇物而见形。善巧方便，唯能入定，发慧迟速，则不由人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;勿于定中急急求慧，求慧则伤定，伤定则无慧。定不求慧，而慧自生，此真慧也。慧而不用，实智若愚，益资定慧，双美无极。若定中念想，则有多感，众邪百魅，随心应现，真人老君，神异诡怪，是其祥也。唯定心之上，豁然无覆，定心之下，旷然无基，旧业永消，新业不造，无所缠碍，迥脱尘网，行而久之，自然得道。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>随笔—食伤吟</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2025/11/26/shishangyin/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Nov 2025 03:41:10 +0100</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2025/11/26/shishangyin/</guid>
      <description>&lt;p&gt;三食滋灵养慧根，一伤破执见天真。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;内修寂定明心性，外展才华自化神。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;道在无声存日用，机随清静入寻常。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;若得时来并地利，行看尘外觅仙乡。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《太上感应篇》</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2025/10/29/taishang-ganyin-pian/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Oct 2025 10:46:02 +0100</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2025/10/29/taishang-ganyin-pian/</guid>
      <description>&lt;p&gt;太上曰：祸福无门，惟人自召。善恶之报，如影随形。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;是以天地有司过之神。依人所犯轻重，以夺人算。算减则贫耗，多逢忧患。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人皆恶之，刑祸随之，吉庆避之，恶星灾之。算尽则死。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;又有三台北斗神君，在人头上，录人罪恶，夺其纪算。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;又有三尸神，在人身中，每到庚申日，辄上诣天曹，言人罪过。月晦之日，灶神亦然。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;凡人有过，大则夺纪，小则夺算。其过大小，有数百事。欲求长生者，先须避之。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;是道则进，非道则退；不履邪径，不欺暗室；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;积德累功，慈心于物；忠孝友悌，正己化人；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;矜孤恤寡，敬老怀幼；昆虫草木，犹不可伤；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;宜悯人之凶，乐人之善；济人之急，救人之危；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;见人之得，如己之得；见人之失，如己之失；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不彰人短，不玄己长；遏恶扬善，推多取少；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;受辱不怨，受宠若惊；施恩不求报，与人不追悔。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所谓善人，人皆敬之，天道佑之，福禄随之，众邪远之，神灵卫之，所作必成，神仙可冀。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;欲求天仙者，当立一千三百善。欲求地仙者，当立三百善。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;苟或非义而动，背理而行；以恶为能，忍作残害；阴贼良善，暗侮君亲；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;慢其先生，叛其所事；诳诸无识，谤诸同学；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;虚诬诈伪，攻讦宗亲；刚强不仁，很戾自用；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;是非不当，向背乖宜；虐下取功，谄上希旨；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;受恩不感，念怨不休；轻蔑天民，扰乱国政；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;赏及非义，刑及无辜；杀人取财，倾人取位；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;诛降戮服，贬正排贤；陵孤逼寡，弃法受赂；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;以直为曲，以曲为直；入轻为重，见杀加怒；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;知过不改，知善不为；自罪引他，壅塞方术；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;讪谤圣贤，侵陵道德；射飞逐走，发蛰惊栖；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;填穴覆巢，伤胎破卵；愿人有失，毁人成功；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;危人自安，减人自益；以恶易好，以私废公；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;窃人之能，蔽人之善；形人之丑，讦人之私；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;耗人货财，离人骨肉；侵人所爱，助人为非；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;逞志作威，辱人求胜；败人苗稼，破人婚姻；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;苟富而骄，苟免无耻；认恩推过，嫁祸卖恶；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;沽买虚誉，包贮险心；挫人所长，护己所短；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;乘威迫胁，纵暴杀伤；无故剪裁，非礼烹宰；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;散弃五谷，劳扰众生；破人之家，取其财宝；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;决火放水，以害民居；紊乱规模，以败人功；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;损人器物，以穷人用；见他荣贵，愿他流贬；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;见他富有，愿他破散；见他色美，起心私之；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;负他货财，愿他身死；干求不遂，便生咒恨；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;见他失便，便说他过；见他体相不具而笑之，见他才能可称而抑之；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;埋蛊厌人，用药杀树；恚怒师傅，抵触父兄；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;强取强求，好侵好夺；虏掠致富，巧诈求迁；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;赏罚不平，逸乐过节；苛虐其下，恐吓于他；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;怨天尤人，诃风骂雨；斗合争讼，妄逐朋党；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;用妻妾语，违父母训；得新忘故，口是心非；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;贪冒于财，欺罔其上；造作恶语，谗毁平人；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;毁人称直，骂神称正；弃顺效逆，背亲向疏；指天地以证鄙怀，引神明而鉴猥事；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;施与后悔，假借不还；分外营求，力上施设；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;淫欲过度，心毒貌慈；秽食餧人，左道惑众；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;短尺狭度，轻秤小升；以伪杂真，采取奸利；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;压良为贱，谩蓦愚人；贪婪无厌，咒诅求直；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;嗜酒悖乱，骨肉忿争；男不忠良，女不柔顺；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不和其室，不敬其夫；每好矜夸，常行妒忌；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;无行于妻子，失礼于舅姑；轻嫚先灵，违逆上命；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;作为无益，怀挟外心；自咒咒他，偏憎偏爱；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;越井越灶，跳食跳人；损子堕胎，多行隐僻；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;晦腊歌舞，朔旦号怒；对北涕唾及溺，对灶吟咏及笑；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;又以灶火烧香，秽柴作食；夜起裸露，八节行刑；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;唾流星，指虹霓；辄指三光，久视日月；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;春日燎猎，对北恶骂；无故杀龟打蛇。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如是等罪，司命随其轻重，夺其纪算，算尽则死。死有馀责，乃殃及子孙。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;又诸横取人财者，及计其妻子家口以当之，渐至死丧。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;若不死丧，则有水火、盗贼、遗亡器物、疾病、口舌诸事，以当妄取之直。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;又枉杀人者，是易刀兵而相杀也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;取非义之财者，譬如漏脯救饥，鸩酒止渴。非不暂饱，死亦及之。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;夫心起于善，善虽未为，而吉神已随之。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;或心起于恶，恶虽未为，而凶神已随之。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;其有曾行恶事，后自改悔，诸恶莫作，众善奉行。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;久久必获吉庆，此谓转祸为福也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;故吉人语善、视善、行善，一日有三善，三年无必降之福；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;凶人语恶、视恶、行恶，一日有三恶，天必降之祸，胡不勉而行之。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《阴骘文》</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2025/10/28/yin-zhi-wen/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Oct 2025 01:43:05 +0100</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2025/10/28/yin-zhi-wen/</guid>
      <description>&lt;p&gt;文昌帝君曰：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;吾一十七世为士大夫身，未尝虐民酷吏。救人之难，济人之急，悯人之孤，容人之过，广行阴骘，上格苍穹。人能如我存心，天必锡汝以福！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;于是训于人曰：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;昔于公治狱，大兴驷马之门；窦氏济人，高折五枝之桂。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;救蚁，中状元之选；埋蛇，享宰相之荣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;欲广福田，须凭心地。行时时之方便，作种种之阴功。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;利物利人，修善修福。正直代天行化，慈祥为国救民。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;存平等心，扩宽大量；忠主孝亲，敬兄信友；和睦夫妇，教训子孙。毋慢师长，毋侮圣言。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;或奉真朝斗，或拜佛念经。报答四恩，广行三教。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;谈道义而化奸顽，讲经史而晓愚昧。济急如济涸辙之鱼，救危如救密罗之雀。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;矜孤恤寡，敬老怜贫，举善荐贤，饶人责己。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;措衣食，周道路之饥寒；施棺椁，免尸骸之暴露。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;造漏泽之仁园，兴启蒙之义塾。家富，提携亲戚；岁饥，赈济邻朋。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;斗秤须要公平，不可轻出重入；奴仆待之宽恕，岂宜备责苛求。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;印造经文，创修寺院。舍药材以拯疾苦，施茶水以解渴烦。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;点夜灯以照人行，造河船以济人渡。或买物而放生，或持斋而戒杀。举步常看虫蚁，禁火莫烧山林。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;勿登山而网禽鸟。勿临水而毒鱼虾。勿宰耕牛。勿弃字纸。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;勿谋人之财产。勿妒人之技能。勿淫人之妻女。勿唆人之争讼。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;勿坏人之名利。勿破人之婚姻。勿因私仇，使人兄弟不和；勿因小利，使人父子不睦。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;勿倚权势而辱善良。勿恃富豪而欺穷困。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;依本分而致谦恭，守规矩而遵法度。谐和宗族，解释冤怨。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;善人则亲近之，助德行于身心；恶人则远避之，杜灾殃于眉睫。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;常须隐恶扬善，不可口是心非。恒记有益之语，罔谈非礼之言。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;翦碍道之荆榛，除当途之瓦石。修数百年崎岖之路，造千万人来往之桥。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;垂训以格人非，捐赀以成人美。作事须循天理，出言要顺人心。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;见先哲于羹墙，慎独知于衾影。诸恶莫作，众善奉行。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;永无恶曜加临，常有吉神拥护。近报则在自己，远报则在儿孙。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;百福骈臻，千祥云集，岂不从阴骘中得来者哉？&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《周易参同契》魏伯阳</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2025/10/15/zhouyi-cantongqi/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Oct 2025 08:03:22 +0200</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2025/10/15/zhouyi-cantongqi/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;卷上&#34;&gt;卷上&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;乾坤者，易之门户，众卦之父母。坎离匡郭，运毂正轴。牝牡四卦，以为橐籥。覆冒阴阳之道，犹工御者准绳墨，执衔辔，正规矩，随轨辙，处中以制外，数在律历纪。月节有五六，经纬奉日使。兼并为六十，刚柔有表里。朔旦屯直事，至暮蒙当受。昼夜各一卦，用之依次序。既未至晦爽，终则复更始。日辰为期度，动静有早晚，春夏据内体，从子到辰巳。秋冬当外用，自午讫戌亥。赏罚应春秋，昏明顺寒暑。爻辞有仁义，随时发喜怒。如是应四时，五行得其序。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;天地设位，而易行乎其中矣。天地者，乾坤之象也；设位者，列阴阳配合之位也。易谓坎离，坎离者，乾坤二用。二用无爻位，周流行六虚。往来既不定，上下亦无常。幽潜沦匿，变化于中。包囊万物。为道纪纲，以无制有，器用者空，故推消息，坎离没亡。言不苟造，论不虚生，引验见效，校度神明，推类结字，原理为征。坎戊月精，离己日光。日月为易，刚柔相当。土旺四季，罗络始终。青赤白黑，各居一方。皆禀中宫，戊己之功。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;易者，象也。悬象著明，莫大乎日月。穷神以知化，阳往则阴来。辐辏而轮转，出入更卷舒。易有三百八十四爻，据爻摘符，符谓六十四卦。晦至朔旦，震来受符。归斯之时，天地构其精，日月相撢持。雄阳播玄施，雌阴化黄包。混沌相交接，权舆树根基。经营养鄞鄂，凝神以成躯。众夫蹈以出，蝡动莫不由。于是仲尼赞鸿濛，乾坤德洞虚，稽古当元皇，关雎建始初。冠婚气相纽，元年乃芽滋。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;圣人不虚生，上观显天符。天符有进退，屈伸以应时。故易统天心，复卦建始萌。长子继父体，因母立兆基。消息应钟律，升降据斗枢。三日出为爽，震受庚西方。八日兑受丁，上弦平如绳。十五乾体就，盛满甲东方。蟾蜍与兔魄，日月气双明，蟾蜍视卦节，兔魄吐精光。七八道已讫，屈折低下降。十六转受统，巽辛见平明。艮直于丙南，下弦二十三，坤乙三十日，东北丧其明。节尽相禅与，继体复生龙。壬癸配甲乙，乾坤括始终。七八数十五，九六亦相应。四者合三十，阳气索灭藏。象彼仲冬节，草木皆摧伤。佐阳诘商旅，人君深自藏。象时顺节令，闭口不用谈。天道甚浩广，太玄无形容。虚寂不可睹，匡郭以消亡。谬误失事绪，言还自败伤。别序斯四象，以晓后生盲。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;八卦布列曜，运移不失中。元精眇难睹，推度效符征。居则观其象，准拟其形容。立表以为范，占候定吉凶。发号顺节令，勿失爻动时。上察河图文，下序地形流，中稽于人心，参合考三才。动则依卦变，静则循彖辞。乾坤用施行，天下然后治。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;可不慎乎，御政之首。管括微密，闿舒布宝。要道魁杓，统化纲纽。爻象内动，吉凶外起，五纬错顺，应时感动。四七乖戾，誃离仰俯。文昌统录，诘责台辅，百官有司，各典所部。日合五行精，月受六律纪。五六三十度，度竟复更始。原始要终，存亡之绪。或君骄溢，亢满违道；或臣邪佞，行不顺轨。弦望盈缩，乖变凶咎，执法刺讥，诘过贻主。辰极受正，优游任下。明堂布正，国无害道。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;内以养己，安静虚无。原本隐明，内照形躯。闭塞其兑，筑固灵株。三光陆沉，温养子珠。视之不见，近而易求。黄中渐通理，润泽达肌肤。初正则终修，干立末可持。一者以掩蔽，世人莫知之。上德无为，不以察求；下德为之，其用不休。上闭则称有，下闭则称无；无者以奉上，上有神德居。此两孔穴法，金气亦相须。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;知白守黑，神明自来。白者金精，黑者水基。水者道枢，其数名一。阴阳之始，玄含黄芽。五金之主，北方河车。故铅外黑，内怀金华；被褐怀玉，外为狂夫。金为水母，母隐子胎。水者金子，子藏母胞。真人至妙，若有若无。仿佛大渊，乍沉乍浮。进退分布，各守境隅。采之类白，造之则朱。炼为表卫，白里贞居。方圆径寸，混而相拘。先天地生，巍巍尊高。旁有垣阙，状似蓬壶。环匝关闭，四通踟蹰。守御固密，阏绝奸邪。曲阁相连，以戒不虞。可以无思，难以愁劳。神气满室，莫之能留。守之者昌，失之者亡。动静休息，常与人俱。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;是非历脏法，内视有所思。履斗布罡宿，六甲次日辰。阴道厌九一，浊乱弄元胞。食气鸣肠胃，吐正吸外邪。昼夜不卧寐，晦朔未尝休。身体日疲倦，恍惚状若痴。百脉鼎沸驰，不得清澄居。累土立坛宇，朝暮敬祭祀。鬼神见形象，梦寐感慨之。心欢而意悦，自谓必延期。遽以夭命死，腐露其形骸。举措辄有违，悖逆失枢机。诸术甚众多，千条有万馀。前却违黄老，曲折戾九都。明者省厥旨，旷然知所由。勤而行之，夙夜不休。服食三载，轻举远游。跨火不焦，入水不濡。能存能亡，长乐无忧。道成德就，潜伏俟时。太乙乃召，移居中洲。功满上升，膺箓受图。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;火记不虚作，演易以明之。偃月法鼎炉，白虎为熬枢。汞日为流珠，青龙与之俱。举东以合西，魂魄自相拘。上弦兑数八，下弦艮亦八。两弦合其精，乾坤体乃成。二八应一斤，易道正不倾。铢有三百八十四，亦应卦爻之数。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;金入于猛火，色不夺精光。自开辟以来，日月不亏明。金不失其重，日月形如常。金本从月生，朔旦受日符。金返归其母，月晦日相包。隐藏其匡郭，沉沦于洞虚。金复其故性，威光鼎乃熺。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;子午数合三，戊己号称五。三五既和谐，八石正纲纪。呼吸相含育，伫思为夫妇。黄土金之父，流珠水之子。水以土为鬼，土镇水不起。朱雀为火精，执平调胜负。水盛火消灭，俱死归厚土。三性既合会，本性共宗祖。巨胜尚延年，还丹可入口。金性不败朽，故为万物宝。术士服食之，寿命得长久。土游于四季，守界定规矩。金砂入五内，雾散若风雨。薰蒸达四肢，颜色悦泽好。发白皆变黑，齿落生旧所。老翁复丁壮，耆妪成姹女。改形免世厄，号之曰真人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;胡粉投火中，色坏还为铅。冰雪得温汤，解释成太玄。金以砂为主，禀和于水银。变化由其真，终始自相因。欲作服食仙，宜以同类者。值禾当以黍，覆鸡用其卵。以类辅自然，物成易陶冶。鱼目岂为珠，蓬蒿不成槚。类同者相从，事乖不成宝。是以燕雀不生凤，狐兔不乳马；水流不炎上，火动不润下。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;世间多学士，高妙负良材。邂逅不遭遇，耗火亡货财。据按依文说，妄以意为之。端绪无因缘，度量失操持。捣治羌石胆，云母及矾磁。硫黄烧豫章，泥汞相炼冶。鼓下五石铜，以之为辅枢。杂性不同类，安肯合体居。千举必万败，欲黠反成痴。侥幸讫不遇，圣人独知之。稚年至白首，中道生狐疑。背道守迷路，出正入邪蹊。管窥不广见，难以揆方来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;若夫至圣，不过伏羲。始画八卦，效法天地。文王帝之宗，结体演爻辞。夫子庶圣雄，十翼以辅之。三君天所挺，迭兴更御时。优劣有步骤，功德不相殊。制作有所踵，推度审分铢。有形易忖量，无兆难虑谋。作事令可法，为世定此书。素无前识资，因师觉悟之。皓若褰帷帐，瞋目登高台。火记六百篇，所趣等不殊。文字郑重说，世人不熟思。寻度其源流，幽明本共居。窃为贤者谈，曷敢轻为书。若遂结舌瘖，绝道护罪诛。写情著竹帛，又恐泄天符。犹豫增叹息，俯仰缀思虑。陶冶有法度，未可悉陈敷。略述其纲纪，枝条见扶疏。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;以金为堤防，水入乃优游。金计有十五，水数亦如之。临炉定铢两，五分水有馀。二者以为真，金重如本初。其三遂不入，火二与之俱。三物相含受，变化状若神。下有太阳气，伏蒸须臾间。先液而后凝，号曰黄轝焉。岁月将欲讫，毁性伤寿年。形体为灰土，状若明窗尘。捣治并合之，持入赤色门。固塞其际会，务令致完坚。炎火张于下，昼夜声正勤。始文使可修，终竟武乃陈。候视加谨慎，审察调寒温。周旋十二节，节尽更须亲。气索命将绝，体死亡魄魂。色转更为紫，赫然成还丹。粉提以一丸，刀圭最为神。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;推演五行数，较约而不繁。举水以激火，奄然灭光明。日月相薄蚀，常在晦朔间。水盛坎侵阳，火衰离昼昏。阴阳相饮食，交感道自然。名者以定情，字者缘性言。金来归性初，乃得称还丹。吾不敢虚说，仿效圣人文。古题记龙虎，黄帝美金华。淮南炼秋石，玉阳加黄芽。贤者能持行，不肖毋与俱。古今道由一，对谈吐所谋。学者加勉力，留念深思惟。至要言甚露，昭昭不我欺。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;卷中&#34;&gt;卷中&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;乾刚坤柔，配合相包。阳禀阴受，雄雌相须。须以造化，精气乃舒。坎离冠首，光耀垂敷。玄冥难测，不可画图。圣人揆度，参序元基。四者混沌，径入虚无。六十卦周，张布为舆。龙马就驾，明君御时。和则随从，路平不邪。邪道险阴，倾危国家。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;君子居其室，出其言善，则千里之外应之。谓万乘之主，处九重之室，发号出令，顺阴阳节，藏器待时，勿违卦月。屯以子申，蒙用寅戌，馀六十卦。各自有日，聊陈两象，未能究悉。立义设刑，当仁施德，逆之者凶，顺之者吉。按历法令，至诚专密，谨候日辰。审察消息，纤芥不正，悔吝为贼。二至改度，乖错委曲，隆冬大暑，盛夏霜雪，二分纵横，不应漏刻，风雨不节。水旱相伐，蝗虫涌沸，群异旁出，天见其怪，山崩地裂。孝子用心，感动皇极，近出己口，远流殊域。或以招祸，或以致福，或兴太平，或造兵革。四者之来，由乎胸臆。动静有常，奉其绳墨。四时顺宜，与气相得。刚柔断矣，不相涉入。五行守界，不妄盈缩。易行周流，屈伸反覆。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;晦朔之间，合符行中。混沌鸿濛，牝牡相从。滋液润泽，施化流通。天地神明，不可度量。利用安身，隐形而藏。始于东北，箕斗之乡。旋而右转，呕轮吐萌。潜潭见象，发散精光。昴毕之上，震出为征。阳气造端，初九潜龙。阳以三立，阴以八通。故三日震动，八日兑行。九二见龙，和平有明。三五德就，乾体乃成。九三夕惕，亏折神符。盛衰渐革，终还其初。巽继其统，固济操持。九四或跃，进退道危。艮主进止，不得逾时。二十三日，典守弦期。九五飞龙，天位加喜。六五坤承，结括终始。韫养众子，世为类母。上九亢龙，战德于野。用九翩翩，为道规矩。阳数已讫，讫则复起。推情合性，转而相与。循据璿玑，升降上下。周流六爻，难可察睹。故无常位，为易宗祖。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;朔旦为复，阳气始通。出入无疾，立表微刚。黄钟建子，兆乃滋彰。播施柔暖，黎蒸得常。临炉施条，开路正光。光耀渐进，日以益长。丑之大吕，结正低昂。仰以成泰，刚柔并隆。阴阳交接，小往大来。辐辏于寅，运而趋时。渐历大壮，侠列卯门。榆荚堕落，还归本根。刑德相负，昼夜始分。夬阴以退，阳升而前。洗濯羽翮，振索宿尘。乾健盛明，广被四邻。阳终于巳，中而相干。姤始纪序，履霜最先。井底寒泉，午为蕤宾。宾服于阴，阴为主人。遯世去位，收敛其精。怀德俟时，栖迟昧冥。否塞不通，萌者不生。阴伸阳屈，没阳姓名。观其权量，察仲秋情。任畜微稚，老枯复荣。荠麦芽蘖，因冒以生。剥烂肢体，消灭其形。化气既竭，亡失至神。道穷则反，归乎坤元。恒顺地理，承天布宣。玄幽远渺，隔阂相连。应度育种，阴阳之元。寥廓恍惚，莫知其端。先迷失轨，后为主君。无平不陂，道之自然。变易更盛，消息相因。终坤始复，如循连环。帝王承御，千载常存。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;将欲养性，延命却期。审思后末，当虑其先。人所禀躯，体本一无。元精云布，因气托初。阴阳为度，魂魄所居。阳神日魂，阴神月魄。魂之与魄，互为室宅。性主处内，立置鄞鄂。情主营外，筑固城郭。城郭完全，人物乃安。爰斯之时，情合乾坤。乾动而直，气布精流。坤静而翕，为道舍庐。刚施而退，柔化以滋。九还七返，八归六居。男白女赤，金火相拘，则水定火，五行之初。上善若水，清而无瑕。道之形象，真一难图。变而分布，各自独居。类如鸡子，黑白相符。纵广一寸，以为初始。四肢五脏，筋骨乃俱。弥历十月，脱出其胞。骨弱可卷，肉滑若铅。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;阳燧以取火，非日不生光。方诸非星月，安能得水浆。二气玄且远，感化尚相通。何况近存身，切在于心胸。阴阳配日月，水火为效征。耳目口三宝，闭塞勿发通。真人潜深渊，浮游守规中。旋曲以视听，开阖皆合同。为己之枢辖，动静不竭穷。离气内营卫，坎乃不用聪。兑合不以谈，希言顺鸿濛。三者既关键，缓体处空房。委志归虚无，无念以为常。证难以推移，心专不纵黄。寝寐神相抱，觉悟候存亡。颜容浸以润，骨节益坚强。排却众阴邪，然后立正阳。修之不辍休，庶气云雨行。淫淫若春泽，液液象解冰。从头流达足，究竟复上升。往来洞无极，怫怫被容中。反者道之验，弱者德之柄。耘锄宿污秽，细微得调畅。浊者清之路，昏久则昭明。世人好小术，不审道浅深。弃正入邪径，欲速阏不通。犹盲不任杖，聋者听宫商。没水捕雉兔，登山索鱼龙。植麦欲获黍，运规以求方。竭力劳精神，终年无见功。欲知服食法，事约而不繁。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;太阳流珠，常欲去人。卒得金华，转而相因。化为白液，凝而至坚。金华先唱。有顷之间，解化为水。马齿琅玕，阳乃往和，情性自然。迫促时阴，拘蓄禁门。慈母育养，孝子报恩。严父施令，教敕子孙。五行错王，相据以生。火性销金，金伐木荣。三五与一，天地至精。可以口诀，难以书传。子当右转，午乃东旋。卯酉界隔，主客二名。龙呼于虎，虎吸龙精。两相饮食，俱相贪并。遂相衔咽，咀嚼相吞。荧惑守西，太白经天。杀气所临，何有不倾。狸犬守鼠，乌雀畏鹯。各得其功，何敢有声。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不得其理，难以妄言。竭殚家产，妻子饥贫。自古及今，好者亿人。讫不谐遇，希有能成。广求名药，与道乖殊。如审遭逢，睹其端绪。以类相况，揆物终始。五行相克，更为父母。母含滋液，父主禀与。凝精流形，金石不朽。审专不泄，得为成道。立竿见影，呼谷传响。岂不灵哉，天地至象。若以野葛一寸，巴豆一两，入喉辄僵，不得俯仰。当此之时，虽周文揲蓍，孔子占象，扁鹊操针，巫咸扣鼓，安能令苏，复起驰走。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;河上姹女，灵而最神。得火则飞，不见埃尘。鬼隐龙匿，莫知所存。将欲制之，黄芽为根。物无阴阳，违天背元。牝鸡自卵，其雏不全。夫何故乎，配合未连。三五不交，刚柔离分。施化之精，天地自然。犹火动而炎上，水流而润下，非有师导，使其然也。资始统政，不可复改。观夫雌雄，交媾之时，刚柔相结，而不可解。得其节符，非有工巧，以制御之。若男生而伏，女偃其躯，禀乎胞胎。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;受元气初，非徒生时，著而见之。及其死也，亦复效之。此非父母，教令其然。本在交媾，定制始先。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;坎男为月，离女为日。日以施德，月以舒光。月受日化，体不亏伤。阳失其契，阴侵其明。晦朔薄蚀，掩冒相倾。阳消其形，阴凌灾生。男女相须，含吐以滋。雌雄错杂，以类相求。金化为水，水性周章。火化为土，水不得行。故男动外施，女静内藏。溢度过节，为女所拘。魄以钤魂，不得淫奢。不寒不暑，进退合时。各得其和，俱吐证符。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;丹砂木精，得金乃并。金水合处，木火为侣。四者混沌，列为龙虎。龙阳数奇，虎阴数耦。肝青为父，肺白为母，肾黑为子，心赤为女，脾黄为祖。子五行始，三物一家，都历戊己。刚柔迭兴，更列分部。龙西虎东，建纬卯酉。刑德并会，相见欢喜。刑主杀伏，德主生起。二月榆落，魁临于卯。八月麦生，天罡据酉。子南午北，互为纲纪。一九之数，终而复始。含元虚危，播精于子。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;关关雎鸠，在河之洲。窈窕淑女，君子好逑。雄不独处，雌不孤居。玄武龟蛇，蟠虬相扶。以明牝牡，竟当相须。假使二女共室，颜色甚姝，令苏秦通言，张仪结媒。发辨利舌，奋舒美辞，推心调谐，合为夫妻。弊发腐齿，终不相知。若药物非种，名类不同。分刻参差，失其纲纪，虽黄帝临炉，太乙执火，八公捣炼，淮南调合。立宇崇坛，玉为阶陛，麟脯凤腊，把籍长跪，祷祝神祇，请哀诸鬼，沐浴斋戒，冀有所望。亦犹和胶补釜，以硇涂疮，去冷加冰，除热用汤，飞龟舞蛇，愈见乖张。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;卷下&#34;&gt;卷下&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;惟昔圣贤，怀玄抱真。服炼九鼎，化迹隐沦。含精养神，通德三元。津液腠理，筋骨致坚。众邪辟除，正气长存。累积长久，变形而仙。忧悯后生，好道之伦。随傍风采，指画古文。著为图籍，开示后昆。露见枝条，隐藏本根。托号诸名，覆谬众文。学者得之，韫椟终身。子继父业，孙踵祖先。传世迷惑，竟无见闻。遂使宦者不仕，农夫失耘，商人弃货，志士家贫。吾甚伤之，定录此文。字约易思，事省不繁。披列其条，核实可观。分两有数，因而相循。故为乱辞，孔窍其门。智者审思，用意参焉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;法象莫大乎天地兮，玄沟数万里。河鼓临星纪兮，人民皆惊骇。晷影妄前却兮，九年被凶咎。皇上览视之兮，王者退自改。关键有低昂兮，害气遂奔走；江淮之枯竭兮，水流注于海。天地之雌雄兮，徘徊子与午。寅申阴阳祖兮，出入复终始。循斗而招摇兮，执衡定元纪。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;升熬于甑山兮，炎火张设下。白虎唱导前兮，苍液和于后。朱雀翱翔戏兮，飞扬色五彩。遭遇罗网施兮，压之不得举。嗷嗷声甚悲兮，婴儿之慕母。颠倒就汤镬兮，摧折伤毛羽。漏刻未过半兮，鱼鳞狎鬛起，五色象炫耀兮，变化无常主。潏潏鼎沸驰兮，暴涌不休止。接连重叠累兮，犬牙相错距。形如仲冬冰兮，琅玕吐钟乳。崔嵬而杂厕兮，交积相支柱。阴阳得其配兮，淡泊而相守。青龙处房六兮，春华震东卯。白虎在昴七兮，秋芒兑西酉。朱雀在张二兮，正阳离南午。三者俱来朝兮，家属为亲侣。本之但二物兮，末而为三五。三五并为一兮，都集归二所。治之如上科兮，日数亦取甫。先白而后黄兮，赤黑达表里。名曰第一鼎兮，食如大黍米。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;自然之所为兮，非有邪伪道。山泽气相蒸兮，兴云而为雨。泥竭遂成尘兮，火灭化为土。若檗染为黄兮，似蓝成绿组。皮革煮成胶兮，麹糵化为酒。同类易施功兮，非种难为巧。惟施之妙术兮，审谛不诳语，传与亿世后兮，昭然自可考。焕若星经汉兮，昺如水宗海。思之务令熟兮，反覆视上下。千周灿彬彬兮，万遍将可睹。神明或告人兮，心灵乍自悟。探端索其绪兮，必得其门户。天道无适莫兮，常传与贤者。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;圆三五，寸一分，口四八，两寸唇，长尺二，厚薄均。腹齐三，温坐垂。阴在上，阳下奔。首尾武，中间文。始七十，终三旬。二百六，善调匀。阴火白，黄芽铅。两七聚，辅翼人。赡理脑，定升玄，子处中，得安存。来去游，不出门。渐成大，情性纯。却归一，还本原。善敬爱，如君臣。至一周，甚辛勤。密防护，莫迷昏。途路远，复幽玄。若达此，会乾坤。刀圭沾，静魄魂。得长生，居仙村。乐道者，寻其根。审五行，定铢分。谛思之，不须论。深藏守，莫传文。御白鹤兮驾龙鳞，游太虚兮谒仙君，受天图兮号真人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;参同契者，敷陈梗概，不能纯一。泛滥而说，纤微未备，阔略仿佛。今更撰录，补塞遗脱。润色幽深，钩援相逮。旨意等齐，所趣不悖。故复作此命三相类，则大易之情性尽矣。大易情性，各如其度。黄、老用究，较而可御。炉火之事，真有所据。三道由一，俱出径路。枝茎华叶，果实垂布。正在根株，不失其素。诚心所言，审而不误。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;会稽鄙夫，幽谷朽生。挟怀朴素，不乐权荣。栖迟僻陋，忽略利名。执守恬淡，希时安宁。宴然闲居，乃撰斯文。歌叙大易，三圣遗言。察其旨趣，一统共论。务在顺理，宣耀精神。神化流通，四海和平。表以为历，万事可循。序以御政，行之不繁。引内养性，黄老自然。含德之厚，归根返元。近在我心，不离己身。抑一毋舍，可以长存。配以服食，雄雌设陈。挺除武都，八石弃捐。审用成物，世俗所珍。罗列三条，枝茎相连。同出异名，皆由一门。非徒累句，谐偶斯文。殆有其真，砾硌可观。使予敷伪，却被赘愆。命参同契。微览其端，辞寡意大，后嗣宜遵。委时去害，依托丘山。循游寥廓，与鬼为邻。化形而仙，沦寂无声。百世一下，遨游人间。敷陈羽翮，东西南倾。汤遭厄际，水旱隔并。柯叶萎黄，失其华荣。吉人相乘负，安稳可长生。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;参同契者，辞隐而道大，言微而旨深。列五帝以建业，配三皇而立政。若君臣差殊，上下无准，序以为政，不致太平。服食其法，未能长生。学以养性，又不延年。至于剖析阴阳，合其铢两，日月弦望，八卦成象，男女施化，刚柔动静，米盐分判。以易为证，用意健矣。故立为法，以传后贤。推晓大象，必得长生。强己益身，为此道者，重加意焉。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《悟真篇》张伯端</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2025/10/14/wuzhenpian/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Oct 2025 08:03:22 +0200</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2025/10/14/wuzhenpian/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;序&#34;&gt;序&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;嗟夫！人身难得，光阴易迁，罔测修短，安逃业报？不自及早省悟，惟只甘分待终，若临歧一念有差，立堕三涂恶趣，则动经尘劫，无有出期。当此之时，虽悔何及？故老释以性命学开方便之门，教人修种，以逃生死。释氏以空寂为宗，若顿悟圆通，则直超彼岸；如有习漏未尽，则尚徇于有生。老氏以炼养为真，若得其枢要，则立跻圣位；如其未明本性，则犹滞于幻形。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;其次，​周易有穷理尽性至命之辞，鲁语有毋意必固我之说，此又仲尼极臻乎性命之奥也。然其言之常略，而不至于详者，何也？盖欲序正人伦，施仁义礼乐有为之教。故于无为之道，未尝显言。但以命术寓诸易象，以性法混诸微言耳。至于庄子推穷物累逍遥之性，​孟子善养浩然之气，皆切几之矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;迨夫汉魏伯阳引易道阴阳交姤之体，作参同契以明大丹之作用，唐忠国师于语录首叙老庄言，以显至道之本末，如此岂非教虽分三，道乃归一。奈何后世黄缁之流，各自专门，互相非是，致使三家旨要迷没邪歧，不能混而同归矣！且今人以道门尚于修命，而不知修命之法，理出两端，有易遇而难成者，有难遇而易成者。如炼五芽之气，服七耀之光，注想按摩，纳清吐浊，念经持咒，噀水叱符，叩齿集神，休妻绝粒，存神闭息，运眉间之思，补脑还精，习房中之术，以致服炼金石草木之类，皆易遇难成者。已上诸法，于修身之道，率皆灭裂，故施功虽多，而求效莫验。若勤心苦志，日夕修持，止可避病，免其非横。一旦不行，则前功渐弃。此乃迁延岁月，必难成功。欲望一得永得，还婴返老，变化飞升，不亦难乎？深可痛伤！盖近世修行之徒，妄有执著，不悟妙法之真，却怨神仙谩语。殊不知成道者，皆因炼金丹而得。恐泄天机，遂托名数事而名。其中惟闭息一法，如能忘机息虑，即与二乘坐禅相同。若勤而行之，可以入定出神。奈何精神属阴，宅舍难固，不免常用迁徒之法。既未得金汞返还之道，又岂能回骨换阳，白日而升天哉？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;夫炼金液还丹者，则难遇易成，须要洞晓阴阳，深达造化，方能追二气于黄道，会三性于元宫，攒簇五行，和合四象，龙吟虎啸，夫唱妇随，玉鼎汤煎，金炉火炽，始得玄珠成象，太乙归真。都来片饷工夫，永保无穷逸乐。至若防危虑险，慎于运用抽添，养正持盈，要在守雌抱一。自然返阳生之气，剥阴杀之形。节气既周，脱胎神化，名题仙籍，位号真人，此乃大丈夫功成名遂之时也。今之学者，有取铅汞为二气，指脏腑为五行，分心肾为坎离，以肝肺为龙虎，用神气为子母，执津液为铅汞，不识沉浮，宁分主客，何异认他财为己物，呼别姓为亲儿，又岂知金木相克之幽微，阴阳互用之奥妙？是皆日月失道，铅汞异炉，欲结还丹，不亦难乎？仆幼亲善道，涉躐三教经书，以至刑法书算、医卜战阵、天文地理、吉凶死生之术，靡不留心详究。惟金丹一法，阅尽群经及诸家歌诗论契，皆云日魂月魄，庚虎甲龙，水银丹砂，白金黑锡，离坎男女，能成金液还丹。终不言真铅、真汞是何物也。又不说火候法度，温养指归。加以后世迷徒恣其臆说，将先圣典教妄行笺注，乖讹万状。不惟紊乱仙经，抑亦惑误后学。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;仆以至人未遇，口诀难逢，遂至寝食不安，精神憔悴。虽询求遍于海岳，诸益尽于贤愚，皆莫能通晓真宗，开照心腑。后至熙宁己酉岁，因随龙图陆公入成都，以夙志不回，初诚愈恪，遂感真人，授金丹药物火候之诀。其言甚简，其要不繁，可谓指流知源，语一悟百，雾开日莹，尘尽鉴明，校之仙经，若合符契。因谓世之学仙者，十有八九；而达其真要者，未闻一二。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;仆既遇真诠，安敢隐默，罄所得，成律诗九九八十一首，号曰悟真篇​。内七言四韵一十六首，以表二八之数；绝句六十四首，按周易诸卦；五言一首，以象太一之奇；续添西江月一十二首，以同岁律。其如鼎器尊卑、药物斤两、火候进退、主客后先、存亡有无、吉凶悔吝，悉备其中矣。及乎篇集既成之后，又觉其中惟谈养命固形之术，而于本源真觉之性有所未究，遂玩佛书及传灯录​，至于祖师有击竹而悟者，乃形于歌颂、诗曲、杂言三十二首，今附之卷末，庶几达本明性之道，尽于此矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所期同志览之，则见末而悟本，舍妄以从真。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;卷上&#34;&gt;卷上&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;七言四韵一十六首-以表二八一斤之数&#34;&gt;七言四韵一十六首 (以表二八一斤之数)&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;1&#34;&gt;1&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;不求大道出迷途，纵负贤才岂丈夫。百岁光阴石火烁，一生身世水泡浮。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;只贪名利求荣显，不觉形容暗悴枯。试问堆金等山岳，无常买得不来无。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;2&#34;&gt;2&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;人生虽有百年期，夭寿穷通莫预知。昨日街头犹走马，今朝棺内己眠尸。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;妻财抛下非君有，罪业将行难自欺。大药不求争得遇，遇之不炼是愚痴。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;3&#34;&gt;3&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;学仙须是学天仙，惟有金舟最的端。二物会时情性合，五行全处虎龙蟠。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;本因戌己为媒娉，遂使夫妻镇合欢。只候功成朝玉阙，九霞光里驾祥蛮。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;4&#34;&gt;4&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;三五一都三个字，古今明者实然稀。东三南二同成五，北一西方四共之。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;戌己自居生数五，三家相见结婴儿。婴儿是一含真炁，十月胎圆入圣基。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;5&#34;&gt;5&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;草木阴阳亦两齐，若还缺一不芳菲。初开绿叶阳先倡，次发红花阴后随。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;常道只斯为日用，真源返覆有谁知。报言学道诸君子，不识阴阳莫乱为。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;6&#34;&gt;6&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;阳里阴精质不刚，独修一物转赢尪。劳形按引皆非道，服气餐霞总是狂。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;举世漫求铅汞伏，何时得见虎龙降。劝君穷取生身处，返本还源是药王。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;7&#34;&gt;7&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;人人本有长生药，自是迷徒枉摆抛。甘露降时天地合，黄芽生处坎离交。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;井蛙应谓无龙窟，篱鹊争知有凤巢。丹熟自然金满屋，何须寻草学烧茅。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;8&#34;&gt;8&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;休炼三黄及四神，若寻众草便非真。阴阳得类归交感，二八相当自合亲。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;潭底日红阴怪灭。山头月白药苗新。时人要识真铅汞，不是凡砂及水银。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;9&#34;&gt;9&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;此法真中妙更真，都缘我独异于人。自知颠倒由离坎，谁识浮沉定主宾。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;金鼎欲留朱里汞，玉池先下水中银。神功运火非终旦，现出深潭月一轮。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;10&#34;&gt;10&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;要知产药川源处，月在西南是本乡。铅遇癸生须急采，金逢望远不堪尝。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;送归土釜牢封固，次入流珠厮配当。药重二斤须二八，调停火候托阴阳。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;11&#34;&gt;11&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;虎跃龙腾风浪粗，中央正位产玄珠。果生枝上终期熟，子在胞中岂有殊。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;南北宗源翻卦象，晨昏火候合天枢。须知大隐居廛市，何必深山守静孤。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;12&#34;&gt;12&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;不识玄中颠倒颠，争知火里好栽莲。牵将白虎归家养，产个明珠似月圆。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;谩守药炉看火候，但安神息任天然。群阴剥尽丹成熟，跳出樊笼寿万年。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;13&#34;&gt;13&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;黄芽白雪不难寻，达者须凭德行深。四象五行全藉土，三元八卦岂离壬。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;炼成灵宝大难识，消尽阴魔鬼莫侵。欲向人间留秘诀，未逢一个是知音。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;14&#34;&gt;14&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;好把真铅着意寻，莫教容易度光阴。但将地魄擒朱汞，自有天魂制水金。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;可谓道高龙虎伏，堪言德重鬼神钦。已知寿永齐天地，烦恼无由更上心。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;15&#34;&gt;15&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;不识真铅正祖宗，万般作用枉施功。休妻谩遣阴阳隔，绝粒徒教肠胃空。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;草木阴阳皆滓质，云霞日月属檬陇。更饶吐纳并存想，总与金丹事不同。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;16&#34;&gt;16&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;万卷丹经语总同，金舟只此是根宗。依他坤位生成体，种在乾家交感官。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;莫怪天机都泄漏，只缘学者尽愚蒙。若能了得诗中意，立见三清太上翁。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;卷中&#34;&gt;卷中&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;七言绝句六十四首-以象卦数&#34;&gt;七言绝句六十四首 (以象卦数)&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;1-1&#34;&gt;1&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;道自虚元生一气，便从一气产阴阳。阴阳再合成三体，三体重生万物昌。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;2-1&#34;&gt;2&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;万物芸芸各返根，返根复命即长存。知常返本人难会，妄作招凶众所闻。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;3-1&#34;&gt;3&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;但将死户为生户，莫执生门号死门。若会杀机明反覆，始知害里却生恩。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;4-1&#34;&gt;4&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;祸福由来互倚伏，还如影响相随逐。若能转此生杀机，反掌之间灾变福。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《黄庭经》</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2025/10/13/huangtingjing/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Oct 2025 07:37:42 +0200</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2025/10/13/huangtingjing/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;1-太上黄庭内景经&#34;&gt;1. 太上黄庭内景经&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;上清章第一&#34;&gt;上清章第一&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;上清紫霞虚皇前，太上大道玉宸君，闲居蕊珠作七言。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;散化五形变万神，是为黄庭曰内篇。琴心三叠舞胎仙，九气映明出霄间。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;神盖童子生紫烟，是曰玉书可精研。咏之万遍昇三天，千灾以消百病痊。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不惮虎狼之凶残，亦以却老年永延。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;上有章第二&#34;&gt;上有章第二&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;上有魂灵下关元，左为少阳右太阴。后有密户前生门，出日入月呼吸存。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;元气所合列宿分，紫烟上下三素云。灌溉五华植灵根，七液洞流冲庐间。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;回紫抱黄入丹田，幽室内明照阳门。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;口为章第三&#34;&gt;口为章第三&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;口为玉池太和宫。漱咽灵液灾不干。体生光华气香兰，却灭百邪玉炼颜。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;审能修之登广寒。昼夜不寐乃成真，雷鸣电激神泯泯。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;黄庭章第四&#34;&gt;黄庭章第四&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;黄庭内人服锦衣，紫华飞裙云气罗。丹青绿条翠灵柯，七蕤玉籥闭两扉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;重扇金关密枢机，玄泉幽关高崔巍。三田之中精气微，娇女窈窕翳霄晖。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;重堂焕焕明八威，天庭地关列斧斤，灵台盘固永不衰。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;中池章第五&#34;&gt;中池章第五&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;中池内神服赤珠，丹锦云袍带虎符。横津三寸灵所居，隐芝翳郁自相扶。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;天中章第六&#34;&gt;天中章第六&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;天中之岳精谨修，灵宅既清玉帝游。通利道路无终休，眉号华盖覆明珠。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;九幽日月洞空无，宅中有真常衣丹。审能见之无疾患，赤珠灵裙华蒨粲。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;舌下玄膺生死岸，出青入玄二气焕。子若遇之昇天汉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;至道章第七&#34;&gt;至道章第七&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;至道不烦决存真，泥丸百节皆有神。发神苍华字太元，脑神精根字泥丸。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;眼神明上字英玄，鼻神玉垄字灵坚，耳神空闲字幽田，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;舌神通命字正伦，齿神崿锋字罗千。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一面之神宗泥丸，泥丸九真皆有房。方圆一寸处此中，同服紫衣飞罗裳。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但思一部寿无穷，非各别住俱脑中。列位次坐向外方，所存在心自相当。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;心神章第八&#34;&gt;心神章第八&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;心神丹元字守灵，肺神皓华字虚成。肝神龙烟字含明，翳郁导烟主浊清。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;肾神玄冥字育婴，脾神常在字魂停，胆神龙曜字威明。六腑五脏神体精，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;皆在心内运天经。昼夜存之自长生。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;肺部章第九&#34;&gt;肺部章第九&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;肺部之宫似华盖，下有童子坐玉阙。七元之子主调气，外应中岳鼻齐位。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;素锦衣裳黄云带，喘息呼吸体不快，急存白元和六气。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;神仙久视无灾害，用之不已形不滞。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;心部章第十&#34;&gt;心部章第十&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;心部之宫莲含华，下有童子丹元家。主适寒热荣卫和，丹锦飞裳披玉罗。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;金铃朱带坐婆娑，调血理命身不枯，外应口舌吐五华。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;临绝呼之亦登苏，久久行之飞太霞。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;肝部章第十一&#34;&gt;肝部章第十一&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;肝部之中翠重里，下有青童神公子。主诸关键聪明始，青锦披裳佩玉铃。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;和制魂魄津液平，外应眼目日月清。百痾不锺存无英，同用七日自充盈。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;垂绝念神死复生，摄魂还魄永无倾。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;肾部章第十二&#34;&gt;肾部章第十二&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;肾部之宫玄阙圆，中有童子冥上玄。主诸六腑九液源，外应两耳百液津。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;苍锦云衣舞龙幡，上致明霞日月烟。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;百病千灾急当存，两部水王对生门，使人长生升九天。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;脾部章第十三&#34;&gt;脾部章第十三&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;脾部之宫属戊已，中有明童黄裳里。消谷散气摄牙齿，是为太仓两明童。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;坐在金台城九重，方圆一寸命门中。主调百谷五味香，辟却虚羸无病伤。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;外应尺宅气色芳，光华所生以表明。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;黄锦玉衣带虎章，注念三老子轻翔，长生高仙远死殃。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;胆部章第十四&#34;&gt;胆部章第十四&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;胆部之宫六腑精，中有童子曜威明。雷电八震扬玉旌，龙旗横天掷火铃。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;主诸气力摄虎兵，外应眼童鼻柱间，脑发相扶亦俱鲜。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;九色锦衣绿华裙，佩金带玉龙虎文。能存威明乘庆云，役使万神朝三元。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;脾长章第十五&#34;&gt;脾长章第十五&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;脾长一尺掩太仓，中部老君治明堂。厥字灵元名混康，治人百病消谷粮。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;黄衣紫带龙虎章，长精益命赖君王。三呼我名神自通，三老同坐各有朋。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;或精或胎别执方，桃孩合延生华芒。男女回九有桃康，道父道母对相望。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;师父师母丹玄乡，可用存思登虚空。殊途一会归要终，关塞三关握固停。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;含漱金醴吞玉英，遂至不饥三虫亡。心意常和致欣昌，五岳之云气彭亨。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;保灌玉庐以自偿，五形完坚无灾殃。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;上睹章第十六&#34;&gt;上睹章第十六&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;上睹三元如连珠，落落明景照九隅。五灵夜烛焕八区，子存内皇与我游。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;身披凤衣衔虎符，一至不久升虚无。方寸之中念深藏，不方不圆闭牖窗。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;三神还精老方壮，魂魄内守不争竞。神生腹中衔玉当，灵注幽阙那得丧。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《化书》谭峭</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2025/09/27/huashu/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Sep 2025 15:10:15 +0200</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2025/09/27/huashu/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;一道化&#34;&gt;一、道化&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;道之委也，虚化神，神化气，气化形，形生而万物所以塞也。道之用也，形化气，气化神，神化虚，虚明而万物所以通也。是以古圣人穷通塞之端，得造化之源，忘形以养气，忘气以养神，忘神以养虚。虚实相通，是谓大同。故藏之为元精，用之为万灵，含之为太一，放之为太清。是以坎离消长于一身，风云发泄于七窃，真气薰蒸而时无寒暑，纯阳流注而民无死生，是谓神化之道者也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;蛇雀&#34;&gt;蛇雀&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;蛇化为龟，雀化为蛤。彼忽然忘曲屈之状，而得蹒跚之质；此倏然失飞鸣之态，而得介甲之体。斫削不能加其功，绳尺不能定其象，何化之速也。且夫当空团塊，见塊而不见空；粉塊求空，见空而不见塊。形无妨而人自妨之，物无滞而人自滞之，悲哉！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;老枫&#34;&gt;老枫&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;老枫化为羽人，朽麦化为蝴蝶，自无情而之有情也。贤女化为贞石，山蚯化为百合，自有情而之无情也。是故土木金石，皆有情性精魄。虚无所不至，神无所不通，气无所不同，形无所不类。孰为彼，孰为我？孰为有识，孰为无识？万物，一物也；万神，一神也，斯道之至矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;耳目&#34;&gt;耳目&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;目所不见，设明镜而见之；耳所不闻，设虚器而闻之。精神在我，视听在彼。跰趾可以割，陷吻可以补，则是耳目可以妄设，形容可以伪置。既假又假，既惑又惑。所以知魂魄魅我，血气醉我，七窃囚我，五根役我。惟神之有形，由形之有疣。苟无其疣，何所不可？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;环舞&#34;&gt;环舞&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;作环舞者宫室皆转，瞰回流者头目自旋。非宫室之幻惑也，而人自惑之；非回流之，改变也，则人自变之。是故粉巾为兔，乐石为马，而人不疑；甘言巧笑，图脸画眉，而人不知。唯清静者，物不能欺。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;铅丹&#34;&gt;铅丹&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;术有火练铅丹以代谷食者，其必然也。然岁丰则能饱，岁俭则能饥，是非丹之恩，盖由人之诚也。则是我本不饥而自饥之，丹本不饱而自饱之。饥者大妄，饱者大幻，盖不齐其道也。故人能一有无，一死生，一情性，一内外，则可以蜕五行、脱三光，何患乎一日百食，何虑乎百日一食。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;形影&#34;&gt;形影&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;以一镜照形，以余镜照影。镜镜相照，影影相传，不变冠剑之状，不夺黼黻之色。是形也与影无殊，是影也与形无异。乃知瑚以非实，影以非虚，无实无虚，可与道俱。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;蛰藏&#34;&gt;蛰藏&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;物有善于蛰藏者，或可以御大寒，或可以去大饥，或可以万岁不死。以其心冥冥兮无所知，神怡怡兮无所之，气熙熙无所为。万虑不能惑，求死不可得。是以大人体物知身，体身知神，体神知真，是谓吉人之津。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;枭鸡&#34;&gt;枭鸡&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;枭夜明而昼昏，鸡昼明而夜昏，其异同也如是。或谓枭为异，则谓鸡为同；或谓鸡为异，则谓枭为同。孰枭鸡之异昼夜乎？昼夜之异枭鸡乎？枭鸡之同昼夜乎？夫耳中磬，我自闻；目中花，我自见。我之昼夜，彼之昼夜，则是昼不得谓之明，夜不得谓之昏。能齐昏明者，其唯大人乎！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;四镜&#34;&gt;四镜&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;小人常有四镜：一名璧，一名珠，一名砥，一名盂。璧视者大，珠视者小，砥视者正，盂视者倒。观彼之器，察我之形，由是无大小、无长短、无妍丑、无美恶。所以知形气謟我，精魄贼我，奸臣贵我，礼乐尊我。是故心不得为之君心，王不得为之主。戒之如火，防之如虎。纯俭不可袭，清静不可侮，然后可以迹容广而跻三五。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;射虎主&#34;&gt;射虎主&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;射似虎者，见虎而不见石；斩暴蛟者，见蛟而不见水。是知万物可以虚，我身可以无。以我之无，合彼之虚。自然可以隐可以显，可以死，可以生而无所拘。夫空中之鹿若飞雪，而目未尝见；穴中之蚁若牛斗，而耳未尝闻，况非见闻者乎！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;龙虎&#34;&gt;龙虎&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;龙化虎变，可以蹈虚空，虚空非无也；可以贯金石，金石非有也。有无相通，物我相同。其生非始，其死非终。知此道者，形不可得毙，神不可得逝。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;游云&#34;&gt;游云&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;游云无质，故五色舍焉；明镜无瑕，故万物象焉。谓水之含天也，必天之含水也。夫百步之外，镜则见人，人不见影，斯为验也。是知太虚之中无所不有，万耀之内无所不见。则世人且知心仰寥廓，而不知迹处虚空。寥廓无所间，神明且不远。是以君子常正其心，常俨其容。则可以游泳于寥廓，交友于神明而无咎也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;哕咽&#34;&gt;哕咽&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;有言臭腐之状，则辄有所哕；闻珍羞之名，则妄有所咽。臭腐了然虚，珍羞必然无，而哕不能止，咽不能已。有惧菽酱若蝤蛴者，有爱鲍鱼若凤膏者。知此理者，可以齐奢俭，外荣辱，黜是非，忘祸福。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;大化&#34;&gt;大化&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;虚化神，神化气，气化形，形化精，精化顾盼，而顾盼化揖让，揖让化升降，升降化尊卑，尊卑化分别，分别化冠冕，冠冕化车辂，车辂化宫室，宫室化掖卫，掖卫化燕享，燕享化奢荡，奢荡化聚敛，聚敛化欺罔，欺罔化刑戮，刑戮化悖乱，悖乱化甲兵，甲兵化争夺，争夺化败亡。其来也势不可遏，其去也力不可拔。是以大人以道德游泳之，以仁义渔猎之，以刑礼笼罩之，盖保其国家而护其富贵也。故道德有所不实，仁义有所不至，刑礼有所不足，是教民为奸诈，使民为淫邪，化民为悖逆，驱民为盗贼。上昏昏然不知其弊，下恍恍然不知其病，其何以救之哉！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;正一&#34;&gt;正一&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;世人皆知苋菹可以剖鳖，而不知硃草可以剖人。小人由是知神可以分，气可以泮，形可以散。散而为万，不谓之有馀；聚而为一，不谓之不足。若狂风飘发，魂魄梦飞；屐齿断蚓，首尾皆动。夫何故？太虚，一虚也；太神，一神也；太气，一气也；太形，一形也。命之则四，根之则一。守之不得，舍之不失，是谓正一。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;天地&#34;&gt;天地&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;天地盗太虚生，人虫盗天地生， 　营虰者，肠中之虫也， kq 我精气，铄我魂魄，盗我滋味，而有其生。有以见我之必死，所以知天之必颓。天其颓乎，我将安有；我其死乎，　营虰将安守？所谓奸臣盗国，国破则家亡；蠹虫蚀木，木尽则虫死。是以大人录精气，藏魂魄，薄滋味，禁嗜欲，外富贵。虽天地老而我不倾，　营虰死而我长生，奸臣去而国太平。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;稚子&#34;&gt;稚子&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;稚子弄影，不知为影所弄；狂夫侮像，不知为像所侮。化家者不知为家所化，化国者不知为国所化，化天下者不知为天下所化。三皇，有道者也，不知其道化为五帝之德。五帝，有德者也，不知其德化为三王之仁义。三王，有仁义者也，不知其仁义化为秦汉之战争。醉者负醉，疥者疗疥，其势弥颠，其病弥笃，而无反者也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;阳燧&#34;&gt;阳燧&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;阳燧召火，方诸召水，感激之道，斯不远矣。高视者强，低视者贼；斜视者狡，平视者仁；张视者怒，细视者佞；远视者智，近视者拙；外视者昏，内视者明。是故载我者身，用我者神，用神合真，可以长存。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;死生&#34;&gt;死生&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;虚化神，神化气，气化血，血化形，形化婴，婴化童，童化少，少化壮，壮化老，老化死。死复化为虚，虚复化为神，神复化为气，气复化为物。化化不间，由环之无穷。夫万物非欲生，不得不生；万物非欲死，不得不死。达此理者虚而乳之，神可以不化，形可以不生。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;爪发&#34;&gt;爪发&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;爪发者，我之形。何爪可割而无害，发可截而无痛？盖荣卫所不至也。则是我本无害而筋骨为之害，我本无痛而血肉为之痛。所以知喜怒非我作，哀乐非我动，我为形所昧，形为我所爱。达此理者，可以出生死之外。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;神道&#34;&gt;神道&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;太上者，虚无之神也；天地者，阴阳之神也；人虫者，血肉之神也。其同者神，其异者形。是故形不灵而气灵，语不灵而声灵，觉不灵而梦灵，生不灵而死灵。水至清而结冰不清，神至明而结形不明。水泮返清，形散返明。能知真死者，可以游太上之京。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;神交&#34;&gt;神交&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;牝牡之道，龟龟相顾，神交也；鹤鹤相唳，气交也。盖由情爱相接，所以神气可交也。是故大人大其道以合天地，廓其心以符至真，融其气以生万物，和其神以接兆民。我心熙熙，民心怡怡。心怡怡兮不知其所思，形惚惚兮不知其所为。若一气之和合，若一神之混同，若一声之哀乐，若一形之穷通。安用旌旗，安用金鼓，安用赏罚，安用行伍？斯可以将天下之兵，灭天下之敌。是谓神交之道也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;大含&#34;&gt;大含&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;虚化神，神化气，气化形，形气相乘而成声。耳非听声也，而声自投之；谷非应响也，而响自满之。耳，小窃也；谷，大窃也。山泽，小谷也；天地，大谷也。一窃鸣，万窃皆鸣；一谷闻，万谷皆闻。声道气，气道神，神道虚；虚含神，神含气，气含声。声气形相道相含，虽秋蚊之 翾翾， 苍蝇之营营，无所不至也。由此知之，虽丝毫之虑，必有所察；虽啾嚓之言，必有所闻。唯大人之机，天地莫能见，阴阳莫能知，鬼神莫能窥。夫何故？道德仁义之所为。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;二术化&#34;&gt;二、术化&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;云龙&#34;&gt;云龙&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;云龙风虎，得神气之道者也。神由母也，气由子也，以神召气，以母召子，孰敢不至也？夫荡秽者，必召五帝之气，苟召不至，秽何以荡？伏虺者，必役五星之精，苟役不至，虺何以伏？小人由是知阴阳可以作，风云可以会，山陵可以拔，江海可以覆。然召之于外，不如守之于内，然后用之于外，则无所不可。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;猛虎&#34;&gt;猛虎&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;猛虎行，草木偃；毒鸩怒，土石揭。威之所烁，气之所搏，顽 qB 为之作。小人由是知铗可使之飞 , 山河可使之移，万物可使之相随。夫神全则威大，精全则气雄。万惑不能溺，万物可以役。是故一人所以能敌万人者，非弓刀之技，盖威之至也；一人所以能悦万人者，非言笑之惠，盖和之至也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;用神&#34;&gt;用神&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;虫之无足：蛇能屈曲，蛭能掬蹙，蜗牛能蓄缩。小人所以见其机，由是得其师，可以坐致万里而不驰。是故足行者有所不达，翼飞者有所不至，目视者有所不见，耳听者有所不闻。夫何故？彼知形而不知神，此知神而不知形。以形用神则亡，以神用形则康。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;水窦&#34;&gt;水窦&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;水窦可以下溺，杵糠可以疗噎。斯物也，始制于人，又复用于人。法本无祖，术本无状，师之于心，得之于象。阳为阴所伏，男为女所制，刚为柔所克，智为愚所得。以是用本无，得虚之窃者，知法术之要乎！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;魍魉&#34;&gt;魍魉&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;魍魉附巫祭言祸福事，每来则饮食言语皆神，每去则饮食言语皆人。不知魍魉附巫祭也，不知巫祭之附魍魉也。小人由是知心可以交，气可以易，神可以夺，魄可以录。形为神之宫，神为形之容。以是论之，何所不可？&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《警世》吕洞宾</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2025/09/02/jingshi/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Sep 2025 14:27:47 +0200</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2025/09/02/jingshi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;二八佳人体似酥，腰间仗剑斩凡夫。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;虽然不见人头落，暗里教君骨髓枯。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《绝句六十四首之一》张伯端</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2025/08/08/jueju-1-of-64/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Aug 2025 14:52:15 +0200</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2025/08/08/jueju-1-of-64/</guid>
      <description>&lt;p&gt;修行混俗且和光，圆即圆兮方即方。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;隐显逆从人不识，教人怎得见行藏。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《醒世诗二十八首》罗洪先</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2025/07/30/xingshishi/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 09:48:45 +0200</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2025/07/30/xingshishi/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;一&#34;&gt;一&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;急急忙忙苦追求，寒寒暖暖度春秋。朝朝暮暮营家计，昧昧昏昏白了头。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;是是非非何日了，烦烦恼恼几时休。明明白白一条路，万万千千不肯修。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;二&#34;&gt;二&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;有有无无且耐烦，劳劳碌碌几时闲。人心曲曲湾湾水，世事重重叠叠山。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;古古今今多变改，来来往往有循环。将将就就随缘过，苦苦甜甜命一般。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;三&#34;&gt;三&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;宽性宽怀过几年，人生人死在眼前。随高随低随时过，或长或短莫怨愆。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;家富家贫休叹息，自有自无总由天。平生衣食随缘过，才得清闲便是仙。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;四&#34;&gt;四&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;新命传宣墨未干，栉风沐雨上长安。低头懒进三公府，跣足羞登万善坛。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;闻戒固多持戒少，承恩容易报恩难。何如及早回头看，松柏青青耐岁寒。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;五&#34;&gt;五&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;世事纷纷一笔勾，林泉乐道任遨游。盖间茅屋遮身体，开个柴门对水流。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;得隙闲眠真可乐，吃些淡饭自忘忧。眼前多少英雄辈，为甚来由不回头。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;六&#34;&gt;六&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;要无烦恼要无愁，本分随缘莫强求。无益语言休着口，不干己事少当头。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人间富贵花间露，纸上功名水上沤。看破世情天理处，人生何用苦营谋。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;七&#34;&gt;七&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;荣辱纷纷满眼前，不如安分且随缘。身贫少虑为清福，名重山丘长业愆。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;淡饭尽堪充一饱，锦衣哪得几千年。世间最大惟生死，白玉黄金尽枉然。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;八&#34;&gt;八&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;衣食无亏便好修，人生世上一蜉蝣。石崇难享千年富，韩信空成十大谋。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;花落三春莺怨恨，菊开九月雁悲愁。山林幽静多清乐，何必荣封万户侯。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;九&#34;&gt;九&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;独对青山一举觞，醒来歌舞醉来狂。黄金不是千年业，红日能消两鬓霜。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;身后碑铭空自好，眼前傀儡为谁忙。得些生意随时过，光景无多易散场。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;十&#34;&gt;十&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;为人不可不回头，名利英雄有日休。千种情怀千种恨，一分荣辱一分忧。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;红尘大厦千年计，白骨荒郊一土丘。开口对人闲借问，为谁辛苦为谁愁。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;十一&#34;&gt;十一&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;人情相见不如初，多少贤良在困途。锦上添花天下有，雪中送炭世间无。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;时来易得金千两，运去难赊酒一壶。堪叹眼前亲戚友，谁人肯济急时无。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;十二&#34;&gt;十二&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;得失万事总由天，机关用尽枉徒然。人心不足蛇吞象，事到头来螂扑蝉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;无药可延卿相寿，有钱难买子孙贤。得过一日过一日，一日清闲一日仙。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;十三&#34;&gt;十三&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;富贵从来未许求，几人骑鹤上扬州。与其十事九如梦，不若三平两满休。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;能自得时还自乐，到无心处便无忧。而今看破循环理，笑倚栏杆暗点头。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;十四&#34;&gt;十四&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;为人不必苦张罗，听得仙家说也么。知事少时烦恼少，识人多处是非多。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;锦衣玉食风中烛，象简金鱼水上波。富贵欲求求不得，纵然求得待如何。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;十五&#34;&gt;十五&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;贪名逐利满世间，不如破衲道人闲。笼鸡有食汤锅近，野鹤无粮天地宽。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;富贵百年难保守，轮回六道易循环。劝君早办修行路，一失人身万劫难。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;十六&#34;&gt;十六&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;尘世纷纷一笔勾，林泉深处任遨游。盖间茅屋牵萝补，开个柴门对水流。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;得隐闲眠真可乐，吃些淡饭自忘忧。眼前多少英雄辈，为甚来由不转头。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;十七&#34;&gt;十七&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;戈盾随身已有年，闲非闲是万千千。一家饱暖千家怨，半世功名百世冤。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;象简金鱼浑已矣，芒鞋竹杖兴悠然。有人问我修行事，云在青山月在天。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;十八&#34;&gt;十八&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;万事由天莫强求，何须苦苦用计谋。三餐饭饱常知足，一帆得风便可收。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;生事事生何日了，害人人害几时休。冤家宜解不宜结，各自回身看后头。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;十九&#34;&gt;十九&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;身在公门好积功，莫施巧计害贫穷。炉中有火休添炭，雪里生寒莫助风。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;船到江心牢把舵，箭按弦上慢开弓。当权若不行方便，念尽弥陀总是空。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;二十&#34;&gt;二十&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;无忧无虑更无愁，何必斤斤计小酬。明月清风随意取，青山绿水任遨游。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;知足胜服长生药，克己乐为孺子牛。万勿得陇犹望蜀，神怡梦稳到白头。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;二十一&#34;&gt;二十一&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;寿天富贵与贫穷，全不由人由天公。前世积修今世受，莫说时乖命运通。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;昨日花开满江红，今日花落一场空。花落鸟啼春分尽，方知尚在艳阳中。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;二十二&#34;&gt;二十二&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;自古为人欲见机，见机终久得便宜。人非己事休招惹，事若亏心切莫为。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;得胜胜中饶一着，因乖乖里放些痴。聪明少把聪明使，来日阴晴未可知。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;二十三&#34;&gt;二十三&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;别却家园出外游，当时冷眼看公侯。文章盖世终归土，武略超群尽白头。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不如静坐蒲团上，莫惹凡间半点愁。一日三餐充饱腹，但休休时且休休。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;二十四&#34;&gt;二十四&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;看破红尘待如何，犹如新燕补旧窝。辛苦到头还辛苦，奔波一世枉奔波。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《太上忘情诀》</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2025/07/23/taishang-wangqing/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Jul 2025 16:08:04 +0200</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2025/07/23/taishang-wangqing/</guid>
      <description>&lt;p&gt;太乙三清凡夫始，灵台通明身自轻。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;抛却凡界三千劫，飞身跃步入虚清。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;意守丹田凝神思，凡尘往事眼中现。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;玄关聚灵化为气，气游经络通元神。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;平心静气抚杂念，抱元守一去心魔。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;观光聚性入太虚，凝神气穴心神寂。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;聚气炼神法自然，吞液炼精内阳生。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;待到丹田生气穴，炼精化气筑基成。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;气足开关八脉通，周天运功灵气足。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;内视泥丸灵光现，静功有道入天门。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;太上忘情非无情，看透凡情凝道心。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;道行浅薄不足虑，斩除心魔法自成。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;乾坤在手潜心修，万法随心任我行。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;修仙之道漫且长，自古无人少心魔。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所谓幻象多精妙，万千情景如真相。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;万相皆空灵台通，身具般若万邪避。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;妙法妙音万法空，真相真形心中存。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;浩然之气比长虹，贯日斩邪术永存。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;周天大衍灵目开，看穿虚空见大道。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;水火既济百病消，德高寿隆与天齐。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;性命双修精气神，谨固牢藏休漏泄。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;摒除邪欲得清凉，好向丹台赏明月。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;阴阳调和天人一，方能火里种金莲。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;攒聚五行知生克，观得天命可忘情。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;太上忘情为有情，羽化升仙道无极。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《冰心诀》</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2025/07/22/bingxinjue/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Jul 2025 16:13:05 +0200</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2025/07/22/bingxinjue/</guid>
      <description>&lt;p&gt;心若冰清，天塌不惊；万变犹定，神怡气静；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;尘垢不沾，俗相不染；虚空甯宓，浑然无物；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;无有相生，难易相成；份与物忘，同乎浑涅；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;天地无涯，万物齐一；飞花落叶，虚怀若谷；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;千般烦忧，才下心头；即展眉头，灵台清幽；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;心无罣碍，意无所执；解心释神，莫然无魂；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;水流心不惊，云在意俱迟；一心不赘物，古今自逍遥。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《清心决》</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2025/07/21/qingxinjue/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Jul 2025 16:13:55 +0200</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2025/07/21/qingxinjue/</guid>
      <description>&lt;p&gt;清心如水，清水即心。微风无起，波澜不惊。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;幽篁独坐，长啸鸣琴。禅寂入定，毒龙遁形。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我心无窍，天道酬勤。我义凛然，鬼魅皆惊。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我情豪溢，天地归心。我志扬迈，水起风生！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;天高地阔，流水行云。清新治本，直道谋身。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;至性至善，大道天成！&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《静心诀》</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2025/07/20/jingxinjue/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Jul 2025 16:14:36 +0200</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2025/07/20/jingxinjue/</guid>
      <description>&lt;p&gt;冰寒千古，万物尤静，心宜气静，望我独神，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;心神合一，气宜相随，相间若余，万变不惊，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;无痴无嗔，无欲无求，无舍无弃，无为无我。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《坐忘铭》王重阳</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2025/07/19/zuowangmin/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Jul 2025 16:17:36 +0200</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2025/07/19/zuowangmin/</guid>
      <description>&lt;p&gt;常默元气不伤，少思慧烛内光。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不怒百神和畅，不恼心地清凉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不求无谄无曲，不执可圆可方。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不贪便是富贵，不苟何惧君王。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;味绝灵泉自降，气定真息自长。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;触则形毙神游，想则梦离尸僵。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;气漏形归厚土，念漏神趋死乡。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;心死方得神活，魄灭然后魂昌。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;转物难穷妙理，应化不离真常。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;至精潜于恍惚，大象混于渺茫。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;造化若知规矩，鬼神莫测形藏。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;节饮节食少寐，是谓真人坐忘。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;心忘念虑，即超欲界。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;心忘缘境，即超色界。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;心不著空，即超无色界。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;离此三界，神居仙圣之乡，性在清虚之境矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;张三丰曰：此王重阳祖师十论也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;无极大道，尽寓其中。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;空青洞天，向多有仙真来游。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;遗留丹诀道言以去者，此亦度人觉世之心。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;重阳祖师之十论，亦本斯旨也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;山中人得此训言，又何必另寻瑶草，別采仙花。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;即此是长生药、不老丹也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;恭录之，以示后之好道者。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《青天歌》丘处机</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2025/07/16/qingtiange/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Jul 2025 09:06:53 +0200</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2025/07/16/qingtiange/</guid>
      <description>&lt;p&gt;青天莫起浮云障，云起青天遮万象，万象森罗镇百邪，光明不显邪魔旺。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我初开廓天地清，万户千门歌太平，有时一片黑云起，九窍百骸俱不宁。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;是以长教慧风烈，三界十方飘荡澈，云散虚空体自真，自然现出家家月。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;月下方堪把笛吹，一声响亮振华夷，惊起东方玉童子，倒骑白鹿如星驰。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;逡巡别转一般乐，也非笙兮也非角，三尺云璈十二徽，历劫年中混元斲。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;玉韵琅琅绝郑音，轻清遍贯达人心，我从一得鬼神辅，入地上天超今古。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;纵横自在无拘束，心不贪荣身不辱，闲唱壶中白雪歌，静调世外阳春曲。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我家此曲皆自然，管无孔兮琴无弦，得来惊觉浮生梦，昼夜清音满洞天。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;了悟犹如夜得灯，无窗暗室忽开明，此身不向今生度，更向何时度此身。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;休教六贼日相攻，色色形形总是空，悟得本来无一物，灵台只在此心中。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;心境从来要廓清，休教烦恼日相侵，灵山无限逍遥处，功德池边洗六尘。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;恩爱牵缠解不开，一朝身去不相偕，如今撒手无沾滞，直上灵山白玉台。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;道济众生须养性，光明觉路好修真。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《爇心香》丘处机</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2025/07/15/ruo-xin-xiang/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Jul 2025 09:13:43 +0200</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2025/07/15/ruo-xin-xiang/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;本名行香子学道&#34;&gt;本名行香子·学道&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;大道无形，方寸何凭。&#xA;在人人，智见高明。&#xA;能降众欲，解断群情。&#xA;作闹中镕，忙中静，浊中清。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;情态如婴，怀抱如冰。&#xA;自蒙笼，觉破前程。&#xA;吾言至嘱，君耳深听。&#xA;下十分功，十分志，十分成。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;征雁回时&#34;&gt;征雁回时&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;征雁回时，野菊斑斓。&#xA;向深溪、古洞弯跧。&#xA;孤吟静境，独炼还丹。&#xA;被夜萧条，埪局促，坐艰难。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一性参差，数载留连。&#xA;到如今、方露因缘。&#xA;琼珠达地，宝月通天。&#xA;便出玲珑，忘机构，没孜煎。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《大丹直指》丘处机</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2025/07/14/dadan-zhizhi/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Jul 2025 09:16:12 +0200</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2025/07/14/dadan-zhizhi/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;论三宝三要&#34;&gt;论三宝三要&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;修炼有三宝三要。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;三宝者，精、气、神也。精，先天一点元阳也；气，人身未生之初祖气也；神即性，天所赋也。此三品上药，炼精化气，炼气化神，炼神化道，三宝之旨也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;三要者，一曰鼎炉，异名虽多，而玄关一窍，实鼎炉也；二曰药物，异名亦多，而先天一气，实药物也；三曰火候，名亦甚多，而元神妙用，实火候也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;论三关三田&#34;&gt;论三关三田&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;夫背后尾闾、夹脊、玉枕，谓之三关，属督脉，为阳；前面上丹田、中丹田、下丹田，谓之三田，属任脉，为阴。此阴阳升降之路，自背后督脉上来，即属子，自前面任脉下去，即属午，子午抽添，所谓周天火候是也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;先说三关：尾闾关在背后夹脊下，脊骨尽头处，其关通内肾之窍。直上至背后对内肾处，谓之夹脊双关。又上至脑后，谓之玉枕关。三关通起一条髓路，号曰漕溪，又曰黄河，乃阳气上升之路。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;再论三田：泥丸谓之上丹田，其穴在两眉正中入内三寸之地，方圆一寸二分，虚间一穴，乃藏神之所。心下三寸六分，名曰土釜，黄庭宫也，乃中丹田，方圆一寸二分，亦虚间一穴，乃藏气之所，炼丹之鼎。直下与脐门相对过处，约有三寸六分，故曰“天上三十六，地下三十六。”自天至地八万四千里，自心至肾八寸四分，天心三寸六分，地肾三寸六分，中丹田一寸二分，非八寸四分而何。脐之后，肾之前，名曰偃月炉，又曰气海。稍下一寸三分，名曰华池，又曰下丹田，方圆一寸二分，亦是虚间之穴，乃藏精之所、采药之处。此处有两窍，向上一窍通内肾，直下一窍通尾闾，中间乃无中生有之窍，强名曰玄关，直一之气产生之时，玄关自开。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;论奇经八脉&#34;&gt;论奇经八脉&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;八脉者，冲脉在风府穴下，督脉在脐后，任脉在脐前，带脉在腰间，阴跷脉在尾闾前阴囊下，阳跷脉在尾闾后二节，阴维脉在顶前一寸三分，阳维脉在顶后一寸三分。凡人有此八脉，俱属阴神，闭而不开，惟神仙以阳气冲开，故能得道。八脉者，先天大道之根，一气之祖。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;采之惟在阴跷为先，此脉才动，诸脉皆通。次督、任、冲三脉，总为经脉造化之源。而阴跷一脉，上通泥丸，下通涌泉。倘能知此，使真气聚散，皆从此关窍，则天门常开，地户永闭，尻脉周流于一身，贯通上下，和气自然上朝，阳长阴消，所谓“天根月窟闲来往，三十六宫都是春”。得之者身体轻健，容衰返壮，昏昏默默，如醉如痴，此其验也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;论坎离水火&#34;&gt;论坎离水火&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;当人未生之时，一点初凝，总是混沌性命。三月而玄牝立，脐如瓜蒂，儿在胎中，随母呼吸。既生而剪去脐带，天翻地覆，则一点真阳，凝聚于脐中。干变为离，坤变为坎，故神出气移，遂不复守胎中息。息不守则心火属离，如汞欲飞，又加以思虚念想，益不与肾水相接。肾水属坎，如铅欲沉，又加情动失固，益不与心火相接。肾自肾，心自心，水火各居，是任其升沉，坎离不得颠倒矣。不但不能生丹，而且生疾病耳，焉有生理。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;又论胎息，呼不得神宰，一息不全，吸不得神宰，亦一息不全。使息息归根，以接先天元气，神入气中，气包神外，如胎儿在母腹中呼吸一般，即为胎息。盖呼吸者气也，神者心也，以神驭气，以气留形，以神驭气而成道，即以火炼药而成丹也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;论呼吸&#34;&gt;论呼吸&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;诀曰：气是添年药，心为使气神；能知神气祖，便是得仙人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;盖呼吸所从起者也，呼为父母元气，吸为天地正气。令气合形，神合气，则命在我矣。凡人不知收藏呼吸之地，强闭出入，与死静者无异。又或任其出入，则元气随呼气而出，反为天地所夺。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;是以有抽添之说，使气之呼吸至于根蒂。吸自外而内，呼之亦入内，吸则来于子宫玉洞，呼则直上昆仑巅顶，呼吸旋为一气，成为胎息。虽然，一气如何至此？盖呼吸久，但觉有一吸至于内，久之而并不觉气急，犹子在母腹时，即为胎息也。但凡人只知吸之在内,不知呼之亦在内，知之则可夺天地之正气矣,而后方谓之“添年药”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;论玄窍&#34;&gt;论玄窍&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;又曰：汝欲内呼吸,汝当得其一,则万事毕。一之为物,有两窍,两窍又止一窍。此一窍也，无内外，无边际，中有乾坤理五气、合百神，此根蒂之处、结胎之所，性命始于此，精气神俱生于此。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;及吾生身受气之初，父母精气相交之顷，流注一线之路，其中似有一管相通，故曰无孔笛，没口人吹也。有此管，然后生肾，生诸脏腑，一身经脉，皆从此生，又曰总持门，曰三关要路。在母腹时，吸至此窍，合天降，呼从此窍，合地升，又名为龟鼻头，惟此一窍，乃内呼吸之根蒂，先天元气实游于此，天地正气实从此入。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人以命门为玄，肾堂为牝，此处立基，谬之千里矣。不知玄牝乃天地之根，在西南坤地，脐后肾前，而又非脐下一寸三分，亦非两肾间之空窍。此乃真窍，能得而知。上通泥丸，下透涌泉，中接心肾，内虚而直，不可形求，不可意取。先天真种实藏于此，通天地，通神圣，得则生矣，失则死矣，“真人之息以踵”者此也。此天仙下手处，舍此而下，酆都九幽者也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;论塞兑垂帘&#34;&gt;论塞兑垂帘&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;塞兑者，口开神气散，故塞之也。垂帘者，眼全开神漏，全闭神昏，惟垂帘微启耳。两眼之中即天根，即所谓性命关也。其根生于眼，眼属心，心生造化，自属玄之又玄者，仙家谓之玄牝之门。心肾内日月，交接于内，两眼外日月，交接于外，攒簇水火而不散，气自调矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;论回光调息&#34;&gt;论回光调息&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;欲明回光调息，须知观音常之妙用。观音堂者何？观属眼，音属耳，眼属心，耳属肾，心肾相接处，为观音堂，主持一身神气者也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;其法自两眼角收心一处，收到两眼中间，以一身心神，尽收此处，所谓“乾坤大地一起收来”是也。心定之后，自此用眼下看鼻尖，直下看到脐下。眼常在此处，寂然不动，任鼻呼吸，调息绵绵，若存若亡。不假工夫，则真息自调，“息不由于鼻外，思维止于身中”。正谓此耳。又曰“蟾光终日照西川，即此便是药之根。”蟾光即眼光也，西川即脐下坤地也。如此回光于脐下，以调真息，是神入气穴。回光日久，肾中一点真阳，上与心神相合，则心息相依(内息者气也)，心息相依则水火既济。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;回光调息工夫，遇静即行，不拘子午，十二时中皆可为。即行功时，意失便收来，所谓“放去收来总是伊”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;是工用久，心内自悟，五贼先去，五贼乃眼耳鼻口意。眼不外视而内照，则魂在肝而不从眼漏；耳不闻声而返听，则精在肾而不从耳漏；鼻不嗅味而调息，则魄在肺而不从鼻漏；口不开言而塞兑，则念在脾而不从口漏；意不妄想而默守，则神在心而不从意漏。如此精神魂魄意，攒簇在坤位，则独修无漏矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;论采药&#34;&gt;论采药&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;药者何物，吾身元气是也。元气行乎气血之中，而耳能听，目能视，手能持，足能行。然而人之生，元气生之也，所以强名其气曰“命”，而心有神，强名曰“性”，神气交，性命合，故曰“双修”，工夫只在一“双”字，心火上炎，肾水下漏，便不双也，故修性兼修命也。双修之道无他，不过取肾中之气，以合心中之神耳。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;采气之诀：脊骨二十一节，自下而上，七节之旁，两肾居之。天一生水，夜子时后，一阳初生，身中元气，从尾闾穴，自下而上，却行到肾。两肾中间有一窍，正七节之中，元气从此而出，冲动阳关。所以人睡到半夜子时之后，外肾阳举。阳不自举，内肾窍中之气发出而外肾举也。当其内肾阳气将到外肾之时，不妨披衣起坐，垂目闭口，调息绵绵，存想两肾中间，若有气从此出，此气即谓之铅，为水中金也，又名白虎。夜夜行工，坐更余方睡。肾络连心，下动上应，一月之间，觉两肾中间气动而出，只因起坐，寂然不动之中，复以色情采之，欲罢不能，欲解不释，此气不得顺而下行，乃逆而上行。丹道只在一“逆”字，顺于凡母则成胎，逆受灵母则成丹。外肾不举，便是阳气不行之验。不采之采，是名为采，而所谓炼精化气者也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;又人吃五谷诸味，浊化为渣，清化为津，津又化为阴精，阴精不炼，便作怪想淫欲。只用丹田自然之风，吹动其中真火，火在下而水在上，水得火蒸，自然化气而上腾，蒸透一身关窍，是为炼阴精而化真气也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;论交媾&#34;&gt;论交媾&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;既觉肾水上升，便以心气下降。心气谓之汞，以其木生火也，又名青龙。心气下降，则水火迎合，心肾二气，自然交媾，即身中夫妇也。以意为媒，用意勾引，意即中央土也，又曰戊己土。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所谓交媾，只心肾二气，回圈于心下肾上之间，玄门指为洞房。回圈百遍，交媾数足，自然落于黄庭(下丹田)相迎。无夜不交媾，夜夜落黄庭，则夜夜元气凝聚。常人以之延寿，玄门以之修炼，皆借此气为丹头也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;论河车&#34;&gt;论河车&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;元气积聚丹田，上无路可通，只得下穿尾闾，由尾闾而夹脊、而玉枕、而泥丸，则背后气通也。前降之气，愈引后升之气，上而复下，下而复上，玄门所谓“河车运转”、“夹脊双关透顶门，修行径路此为尊”者也，总之是任督二脉通。任起中极之下，上至咽喉，属阴脉之海，督起少腹以下，至上鹊桥，属阳脉之海，二脉通，则百脉皆通。又曰“皆在心内运天经”，“天经”即二脉也，“昼夜存之可长生”也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;运转之后，复落黄庭，自觉黄庭内有气存焉，以心常常照顾，所谓心息相依，又谓凝神入气穴者此也。行住坐卧，照顾不移，神气自凝，一气既归中，鼻中气自微，所谓“调息要调真息息”者此也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;论采真阳之气&#34;&gt;论采真阳之气&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;丹道当夜气之未失，但凝神聚气，端坐片时，少焉神气归根，自然无中生有，渐凝渐聚，生出一团阳气。闻至人调息养性之诀，无非精气通身，炼一身之阴气而已。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;若于寂然不动之中，复有动机，即如法采之，此时更加观照而凝神，以助火工。即不必三个月时候，或静坐时，或睡醒时，觉腹中有冲和之气，升撞不定，此真阳之气动也。即用微意，采此真阳之气，引到顶上正路中，所谓“倒行逆施，以能升顶”者此也。复自顶上引至腹中，又自腹中引入尾闾关。前后数回，片晌工夫，一得永得，其气常自周流矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;论合日月真气&#34;&gt;论合日月真气&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;又曰：能夺天地之真气，可以长生。法可早晨于高处，向日静坐，存想太阳包罗吾身，连身化为太阳。无思无欲，混混沌沌，天地之气渐渐归于吾身。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;亦可二六时中只向日，如日在东，眼则向东，日在西，眼则向西。总是吾身与太阳相抱，轮转不息，方能得之。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;合月之气亦然。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;论接天地之气&#34;&gt;论接天地之气&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;然凝一之久，又复周流回圈不已。鼻息之气接天地之气，天地之气从鼻入，接著肾中之祖气，与之混合一运。此人之气而渐与天地合，以为后来炼气化神张本，补益吾凿丧之真气，所谓“竹破以竹补”也。又以此融化凡精，而生真气，真气已足，自然化神，充满一身内外。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;论得丹&#34;&gt;论得丹&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;如欲得丹，必须弃世大静，小静三日，中静五日，大静七日。静中自然生动，所谓“人死自活”，此时全仗道友护持之力。“混沌鸿蒙，牝牡相从”，鸿蒙者一气未分时也，相从者阴阳混于中而不相离也。当其未离也，神凝气聚，混融为一，内不觉一身，外不觉宇宙，与道为一，万虑俱遣，溟溟滓滓，不可得而名，强名曰“太乙含真气”，又名曰“先天一气”，为金丹之母。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;今人不知大道之祖，或指真铅为先天，或指天一生水为先天，或指两肾中间灵明处为先天，皆非大道之先天也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;又曰“采鸿蒙未判之气，夺龙虎始媾之精。”闭入黄房，炼成至宝，寂然不动，则心与天通而造化可夺。又曰“不向肾中求造化，却于心里觅工夫。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;勤而行之，可与钟吕并驾矣。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《存神炼气铭》孙思邈</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2025/07/13/chunshen-lianqi/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Jul 2025 09:50:47 +0200</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2025/07/13/chunshen-lianqi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;夫身为神氣之窟宅，神氣若存，身康力健；神氣若散，身乃死焉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;若欲存身，先安神氣，即氣为神母，神为氣子，神氣若俱，长生不死。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;若欲安神，须炼元氣，氣在身内，神安氣海，氣海充盈，心安神定。定若不散，身心凝静，静至定俱，身存年永。常住道源，自然成圣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;氣通神境，神通慧命，命住身存，合于真性，日月齐龄，道成究竟。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;依铭炼氣，欲学此术，先须绝粒，安心氣海，存神丹田，摄心静虑，氣海若具，自然饱矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;专心修者，百日小成，三年大成。初入五时，后通七候，神靈变化，出没自在，峭壁千里，去住无碍。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;氣若不散，即氣海充盈，神静丹田，身心永固，自然回颜驻色，变体成仙，隐显自由，通靈百变，名曰度世，号曰真人，天地齐年，日月同寿。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;此法不服气，不咽津，不辛苦，要吃但吃，须休即休，自在自由，无阻无碍，五时七候，入胎定观。夫学道之人，入有五时：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第一时，心动多静少，思缘万境，取舍无常，忌虑度量，犹如野马，常人心也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第二时，心静少动多，摄动入静，心多散逸，难可制伏，摄之勤策，追道之始。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第三时，心动静相半，心静似摄，心常静散相半，用心勤策，渐见调熟。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第四时，心静多动少，摄心渐熟，动即摄之，专注一境，失而遽得。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第五时，心一向纯静，有事无事，触亦不动，田摄心熟，坚散准定。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从此已后，处显而入七候，任运自得，非关作矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第一候，宿疾并销，身轻心畅，停心人内，神静气安，四大适然，六情沉寂，心安悬境，抱一守中，喜悦日新，名为得道。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第二候，超过常限，色返童颜，形悦心安，通靈彻视，移居别郡，拣地而安，邻里知人，勿令旧识。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第三候，延年千载，名曰仙人。游诸名山，飞行自在，青童侍卫，玉女歌扬，腾蹑烟霞，绿云捧足。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第四候，炼身成氣，氣绕身光，名曰真人，存亡自在，光明自照，昼夜常明，游诸洞宫，诸仙侍立。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第五候，炼氣为神，名曰神人。变通自在，作用无穷，力动乾坤，移山竭海。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第六候，炼神合色，名曰至人。神既通靈，色形不定，对机施化，应物现形。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第七候，身超物外，迥出常伦。大道玉皇，共居靈境，圣贤集会，弘演至真。造化通靈，物无不达，修行至此，方到道源。万行休停，名曰究竟。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;今时之人，学道日浅，曾无一候，何得通靈？理守愚情，保持秽质，四时迁运，形妄色衰，体谢归空，称为得道，谬矣！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;此胎息定观，是留神驻形之道术，在口诀不书于文，有德至人方遇此法，细详留意，必获无疑。贤达之人，逢斯圣矣！&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《保生铭》孙思邈</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2025/07/12/baoshengmin/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Jul 2025 09:56:52 +0200</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2025/07/12/baoshengmin/</guid>
      <description>&lt;p&gt;人若劳于形，百病不能成。饮酒忌大醉，诸疾自不生。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;食了行百步，数将手摩肚。睡不苦高枕，唾涕不远顾。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;寅丑日剪甲，理发须百度。饱则立小便，饥乃坐漩溺。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;行坐莫当风，居处无小隟。向北大小便，一生昏羃羃。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;日月固然忌，水火仍畏避。每夜洗脚卧，饱食终无益。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;忍辱为上乘，谗言断亲戚。思虑最伤神，喜怒伤和息。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;每去鼻中毛，常习不唾地。平明欲起时，下床先左脚。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一日免灾咎，去邪兼辟恶。但能七星步，令人常寿乐。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;酸味伤于筋，辛味损正气。苦则损于心，甘则伤其志。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;咸多促人寿，不得偏耽嗜。春夏任宣通，秋冬固阳事。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;独卧是守真，慎静最为贵。财帛生有分，知足将为利。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;强知是大患，少欲终无累。神气自然存，学道须终始。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;书于壁户间，将用传君子。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《福寿论》孙思邈</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2025/07/11/fushoulun/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Jul 2025 09:56:52 +0200</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2025/07/11/fushoulun/</guid>
      <description>&lt;p&gt;圣人体其道而不为也，贤人知其祸而不欺也，达人断其命而不求也，信人保其信而静守也，仁者守其仁而廉谨也，士人谨其士而谦敬也，凡人昧其理而苟非为也，愚人执其愚而不惮也，小人反其道而终日为也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;福者，造善之积也；祸者，造不善之积也。鬼神盖不能为人之祸，亦不能致人之福，但人积不善之多而煞其命也。富贵者，以轻势取，为非分也；贫贱者，以佞盗取，为非分也。神而记之，人不知也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;夫神记者，明有阴籍之因。又按《黄庭内景》云夫人有万余神，主身三尸九虫，善恶童子录之奏上，况有阴冥之籍也。愚痴之人，神不足；神有余者，圣人也。亦不可一二咎而夺其人命也，亦有爵被人轻谤，及暴见贬黜，削其名籍，遭其横病者，多理辅不法所致也。理辅不正不死者，其寿余禄未尽也；正理辅而死者，算尽也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;贫者多寿，富者多促。贫者多寿，以贫穷自困，而常不足，不可罚寿；富者多促，而奢侈有余，所以折其命也，乃天损有余而补不足。亦有贫贱、饥冻、曝露其尸不葬者，心不吉之人也。德不足，是以贫焉；心不足，是以死焉。天虽然不煞，自取其毙也。不合居人间，承天地之覆载，戴日月之照临，此非人者也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;故有官爵之非分，车马之非分，妻妾之非分，已上谓之不仁之非分也；有屋宇之非分，粟帛之非分，货易之非分，已上谓之不俭之非分也。则神而记之，三年、五年、十年、二十年不过此，过此，神而追之则死矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;官爵之非分者，崎岖而居之，贿赂而得之，德薄而执其位，躁求而窃其禄，求其躁取而必强，强而取之非分也，即有灾焉、病焉、死焉，神而记之，人不知也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;车马之非分，市马吝其价而焉，欲其良水草而不时，鞭勒而过度，奔走而不节，不知驱驰之疲，不知远近之乏，不护险阻之路，畜不能言，天哀力竭，此非分也，神已记之，人不知也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;妻妾之非分者，所爱既多，费用必广，淫逸之道，必在骄奢，金翠之有余，兰膏之有弃，恶贱其纹彩，厌饫其珍羞，人为之难，余为之易，人为之苦，汆为之乐，此非分也，神已记之，人不知也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;童仆之非分者，以良为贱，以是为非，苦不悯之，乐不容之，寒暑不念其勤劳，老病不矜其困惫，鞭挞不问其屈伏，陵辱不问其亲疏，此非分也，神已记之，人不知也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;屋宇之非分者，人不多构其广厦，价不厚而罚其工，人以不义之财，葺其无端之舍，功必至饰，必明斤斧血力，木石劳神，不知环堵之贫、蓬户之陋，此非分也，神已记之，人不知也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;粟帛之非分者，其植也广，其获也劳，其农也负，其利也倍，蓄乎巨廪，动余岁年，盗贼之羁縻，雀鼠之巢穴，及乎困农负债，利陷深冤，此非分也，神已记之，人不知也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;衣食之非分者，纹彩有余，余而更制，箱箧之无限，贫寒之不施，不念裸露之凌布素之不足，以致蠹鱼鼠口香黤腐烂，此非分也，神已记之，人不知也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;饮食之非分者，一食而其水陆，一饮而取其弦歌，其食也寡，其费也多，世之糠粝不充，此以膻腻有弃，纵其仆妾，委掷堡涂，此非分也，神而记之，人不知也。货易之利厚，不为非分，利外克人，此为非分。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;接得非常之利者，祥也。小人不可以轻而受之，其所鬻者贱，所价者贵，彼之愚而我之贼。贼而得之者，祸也；幸而得之者，灾也；分而得之者，吉也；屈而得之者，福也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;夫人之死，非因依也，非痾瘵也，盖以积不仁之多，造不善之广，神而追之则矣。人若能补其过，悔其咎，布仁惠之恩，垂悯恤之念，德达幽冥，可以存矣，尚不能逃其往负之灾；不然者，其祸日多，其寿日促，金之得盈，福之已竭，且无义之富，血属共之，上之困焉，下之丧焉。如此者，于我如浮云，不足以为富也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人若奉阴德而不欺者，圣人知之，贤人护之，天乃爱之，人以悦之，鬼神敬之。居其富而不失其富，居其贵而不失其贵，祸不及也，寿不折矣，攻劫之患去矣，水火之灾除矣，必可保生全天寿矣。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《大道歌》白玉蟾</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2025/07/10/dadaoge/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Jul 2025 15:39:28 +0200</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2025/07/10/dadaoge/</guid>
      <description>&lt;p&gt;乌飞金，兔走玉，三界一粒粟。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;山河大地几年尘，阴阳颠倒入玄谷。&#xA;人生石火电光中，数枚客鹊枝头宿。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;桑田沧海春复秋，乾坤不放坎离休。&#xA;九天高处风月冷，神仙肚里无闲愁。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;世间学仙者，胸襟变清雅。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;丹经未读望飞升，指影谈空相诳嚇。&#xA;有时驰骋三寸舌，或在街头佯做哑。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;正中恐有邪，真里须辨假。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;若是清虚冷澹人，另外无物赤洒洒。&#xA;都来聚炁与凝神，要炼金丹赚几人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;引贼入家开宝藏，不知身外更藏身。&#xA;身外有身身里觅，冲虚和氣一壶春。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;生擒六贼手，活嚼三尸身。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;三尸六贼本来无，尽从心里忙中有。&#xA;玉帝非惟惜诏书，且要神氣相保守。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;此神此炁结真精，唤作纯阳周九九。&#xA;此时方曰圣胎圆，万丈崖头翻筋斗。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;铅汞若粪土，龙虎如鸡狗。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;白金黑锡几千般，水银朱砂两鼓诱。&#xA;白雪黄芽自无形，华池神水无泉溜。&#xA;不解回头一癡子，冲风冒雨四方走。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;四方走，要寻师。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;寻得邪师指授时，迷迷相指可怜伊。&#xA;大道不离方寸地，工夫细密有行持。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;非存思，非举意，非是身中运精氣。&#xA;一关要锁百关牢，转身一路真容易。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;无心之心无有形，无中养就婴儿灵。&#xA;学仙学到婴儿处，月在寒潭静处明。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;枯木生花却外香，海翁时与白鸥盟。&#xA;片饷工夫容易做，大丹只是片时成。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;执著奇言并怪语，万千譬喻今如许。&#xA;生也由他死由他，只要自家做得主。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;空中云，也可缚。水中月，也可捉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一氣结成物，气足分天地。&#xA;天地本无心，二氣自然是。&#xA;万物有荣枯，大数有终始。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;会得先天本自然，便是性命真根蒂。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;道德五千言，阴符三百字。&#xA;形神与性命，身心与神氣。&#xA;交媾成大宝，即是金丹理。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;世人多执著，权将有作归无作。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;猛烈丈夫能领畧，试把此言闲处嚼。&#xA;若他往古圣贤人，立教化人俱不错。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;况能蓦直迳路行，一条直上三清阁。&#xA;三清阁下一团髓，昼夜瑶光光烁烁。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;云谷道人仙中人，骨氣秀茂真磊落。&#xA;年来多被红尘缚，六十四年都是错。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;刮开尘垢肯豁开，长啸一声归去来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;神仙伎俩无多子，只是人间一味呆，忽然也解到蓬莱。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;武夷散人与君说，见君真个神仙骨。&#xA;我今也不炼形神，或要放颠或放劣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;寒时自有丹田火，饥时只喫琼湖雪。&#xA;前年仙师寄书归，道我有名在金阙。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;闲名落世收不回，而今心行尤其乘。&#xA;那堪玉帝见怜我，诏我归时未肯哉。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《自题无根树词二首》张三丰</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2025/07/05/ziti-wugenshu/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Jul 2025 09:27:01 +0200</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2025/07/05/ziti-wugenshu/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;鹧鸪天&#34;&gt;鹧鸪天&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;道法流传有正邪，入邪背正遍天涯。飞腾罕见穿云凤，陷溺多成落井蛙。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;难与辨，乱纷哗，都将赤土作丹砂。要知端的通玄路，细玩无根树下花。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;卖花声&#34;&gt;卖花声&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;无根树下说真常，六道含灵共一光。会得威音前后事，本无来去貌堂堂。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《还丹口诀》尔朱翱</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2025/07/04/huandan-koujue/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Jul 2025 01:19:55 +0200</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2025/07/04/huandan-koujue/</guid>
      <description>&lt;p&gt;置天立地混沌分，造化含花处处焚。一阴一阳乃成道，秋石苍苍浪子孙。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;玄武朱雀明前路，涌泉真汞守乾坤。鼎鼎制铅成宝物，姹女藏头不肯出。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;十二葫中紫河车，四十二气烈仙窟。颜如玉，貌如霜，枣叶雄朱修修毕。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;手抟日月入炉中，炎炎赫赫魂不失。非济凡间饥冻疾，不如学道急须出。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;水煮冥冥白虎身，兽炉上下两莫测。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;大象不游于兔穴，大悟不拘于小节，迷者心差皆总失。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;非传下界盲瞽人，灭族亡身不可出。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;六歌六歌，尔翱已去往蓬莱，白日霞仙，今古密鹤。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;叫前程，洞庭湖，礼我圣祖为留术。去无声，甘如蜜，一七二七七万毕。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;开炉忽见火一团，光彩炎炎赫赫奕。虽济凡间饥冻疾，不如访道栖金室。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;!-- 《大还丹照鉴》 --&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《还丹歌》尔朱先生</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2025/07/03/huandan-ge/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Jul 2025 08:17:48 +0200</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2025/07/03/huandan-ge/</guid>
      <description>&lt;p&gt;欲究丹砂诀，幽玄无处寻。不离铅与汞，无出水中金。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;金欲制其须得水，水遇土兮终不起。但知火候即参差，自得还丹微妙理。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人世分明知有死，刚知留心恋朱紫。岂知光景片时间，将谓人生长似此。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;何不回心师至道，免逐年光虚自老。临樽只觉醉醺酣，对镜不知渐枯槁。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;二郎二郎听我语，仙乡咫尺无寒暑。与君说尽只如斯，莫恋骄奢不肯去。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;感君恩谊言方苦，火急回心求出路。吟成数句赠君诗，不觉便成今与古。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《无根树》张三丰</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2025/07/02/wugenshu/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Jul 2025 08:58:57 +0200</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2025/07/02/wugenshu/</guid>
      <description>&lt;p&gt;无根树，花正幽，贪恋荣华谁肯休？浮生事，苦海舟，荡去飘来不自由。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;无边无岸难泊系，常在鱼龙险处游。肯回首，是岸头，莫待风波坏了舟。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;无根树，花正微，树老将新接嫩枝。梅寄柳，桑接梨，传与修真作样儿。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;自古神仙栽接法，人老原来有药医。访明师，问方儿，下手速修犹太迟。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;无根树，花正青，花酒神仙到古今。烟花寨，酒肉林，不断腥荤不犯淫。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;犯淫丧失长生宝，酒肉穿肠道在心。打开门，说与君，无酒无花道不成。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;无根树，花正孤，借问阴阳得类无？雌鸡卵，难抱雏，背了阴阳造化炉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;女子无夫为怨女，男儿无妻是旷夫。叹迷徒，太糊涂，静坐孤修气转枯。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;无根树，花正偏，离了阴阳道不全。金隔木，汞隔铅，孤阴寡阳各一边。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;世上阴阳男配女，生子生孙代代传。顺为凡，逆为仙，只在中间颠倒颠。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;无根树，花正新，产在坤方坤是人。摘花戴，采花心，花蕊层层艳丽春。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;时人不达花中理，一诀天机值万金。借花名，说花身，句句敲爻说得真。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;无根树，花正繁，美貌娇容赛粉团。防猿马，劣更顽，挂起娘生铁面颜。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;提出青龙真宝剑，摘尽墙头朵朵鲜。趁风帆，满载还，怎肯空行过宝山。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;无根树，花正黄，产在中央戊己乡。东家女，西舍郎，配作夫妻入洞房。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;黄婆劝饮醍醐酒，每日醺蒸醉一场。这仙方，返魂浆，起死回生是药王。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;无根树，花正秾，认取真铅正祖宗。精气神，一鼎烹，女转成男老变童。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;欲向西园牵白虎，先从东家伏青龙。类相同，好用功，内药通时外药通。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;无根树，花正多，遍地开时隔爱河。难攀折，怎奈何，步步行行龙虎窝。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;采得黄花归洞去，紫府题名永不磨。笑呵呵，白云阿，准备天梯上大罗。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;无根树，花正飞，卸了重开有定期。铅花现，癸尽时，依旧西园花满枝。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;对月才经收拾了，又向朝阳补衲衣。这玄机，世罕知，须共神仙仔细推。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;无根树，花正亨，说起无根却有根。三才窍，二五精，天地交时万物生。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;日月交时寒暑顺，男女交时孕始成。甚分明，说与君，犹恐相逢认不真。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;无根树，花正佳，对景忘情玩月华。金精旺，耀眼花，莫在园中错拣瓜。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;五金八石皆是假，万草千方总是差。金虾蟆，玉老鸦，认得真的是作家。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;无根树，花正娇，天应星兮地应潮。屠龙剑，缚虎绦，运转天罡斡斗勺。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;煅炼一炉真日月，扫尽三千六百条。步云霄，任逍遥，罪垢凡尘一笔消。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;无根树，花正双，龙虎登坛战一场。铅投汞，阴配阳，法象玄珠无价偿。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;此是家园真种子，返老还童寿命长。上天堂，极乐方，免得轮回见阎王。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;无根树，花正开，偃月炉中摘下来。延年寿，减病灾，好结良朋备法财。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从此可成天上宝，一任群迷笑我呆。劝贤才，莫卖乖，不遇明师莫强猜。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;无根树，花正高，海浪滔天月弄潮。银河路，透九霄，槎影横空泊斗梢。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;摸着织女支机石，踏遍牛郎驾鹊桥。入仙曹，胆气豪，盗得瑶池王母桃。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;无根树，花正香，铅鼎温温现宝光。金桥上，望曲江，月里分明见太阳。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;吞服乌肝并兔髓，换尽尘埃旧肚肠。名利场，恩爱乡，再不回头空自忙。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;无根树，花正奇，月星栽培片晌时。挐云手，步云梯，采取先天第一枝。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;饮花戴花神气爽，笑煞仙翁醉似泥。托心知，谨护持，惟恐炉中火候飞。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;无根树，花正圆，结果收园滋味全。如朱桔，似弹丸，护守提防莫放闲。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;学些草木收头法，复命归根返本原。选灵地，结道庵，会合先天了大还。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;无根树，花正明，月魄天心逼日魂。金乌髓，玉兔精，二物擒来一处烹。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;阳火阴符分子午，沐浴加临卯酉门。守黄庭，养谷神，男子怀胎笑煞人！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;无根树，花正鲜，符火相煎汞与铅。临炉际，汞现前，采取全凭渡法船，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;匠手高强牢把舵，一任洪波海底翻。过三关，透泥丸，早把周身九窍穿。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;无根树，花正无，无形无形难画图。无名姓，却听呼，擒入中间造化炉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;运起周天三昧火，煅炼真空返太无。谒仙都，受天符，才是男儿大丈夫。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;无根树，花正红，摘尽红花一树空。空即色，色即空，识破真空在色中。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;了了真空色相灭，法相长存不落空。号圆通，称大雄，九祖超升上九重。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;!-- 吐老庄之秘密，续钟吕之心传。揭示先天妙理，劈开曲径虚玄。&#xA;&#xA;鼎炉邪正分判，药物真假显然。空色混为一气，刚柔匹配两弦。&#xA;&#xA;噫！丹法始终皆泄尽，火符进退俱写全。二十四词长生诀，知者便成不死仙。&#xA;&#xA;&#xA;洒漫天之花雨，布满地之黄金。手敲渔鼓简板，口歌上洞仙音。四洲齐度，万古道情。&#xA;&#xA;呵呵！悟元处处语真灵，先记吾家主意存。山人照本宣真诀，度世宏开不二门。 --&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《自赞》白玉蟾</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2025/07/01/zizan/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jul 2025 16:02:36 +0200</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2025/07/01/zizan/</guid>
      <description>&lt;p&gt;千古蓬头跣足，一生服气餐霞。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;笑指武夷山下，白云深处吾家。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《酒色财气四调》刘一明</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2025/06/26/jiu-se-cai-qi-liuyiming/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Jun 2025 17:08:01 +0200</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2025/06/26/jiu-se-cai-qi-liuyiming/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;酒色财气四调&#34;&gt;酒色财气四调&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;酒本糟粕汁浆，痴人爱如甘露。怪他醉昏沉，凶恶百般无恐怖，可恶！可恶！廉耻全然不顾。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;色本胭粉骷髅，迷人一见神荡。怪他淫欲生，无端暗里生妄想，不像！不像！善恶报应如响。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;财本祸福相连，愚人日夜算计。怪他用机谋，伤天害理多乖戾，私弊！私弊！损人利己何济。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;气本坏事根由，庸人多无把柄。怪他一怒中，直作出伤生害命，争竞！争竞！此是人生大病。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;戒道者四词&#34;&gt;戒道者四词&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;酒是迷人之物，入口性燥神狂，血热气促大不良，坏德丧行瞎障。道念化为妄念，灵窟闭塞无光，性乱命摇内外伤，贪他糟粕怎样？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;色是杀人利剑，贪爱决定生灾，心动神迷气散开，精髓暗里受害。万恶淫欲为首，邪念莫挂胸怀，见景忘情扫灵台，休将天良损坏。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;财乃世路牛马，道人何事弄悬？东骗西化顾眼前，哪管十方血汁。口债岂能空享？钱财终久要还，无功受禄枉遭愆，何如本分自便。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;气是养命根本，不谨暗生无明，些子触犯入迷城，肆意无忌纵性。从来虚心受益，好胜决定伤身，谦恭忍辱是修行，处处低下守正。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《莫愁诗》丘处机</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2025/06/25/mochoushi/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Jun 2025 09:51:37 +0200</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2025/06/25/mochoushi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;衣食无亏便好休，人生世上一蜉蝣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;石崇未享千年富，韩信空成十面谋。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;花落三春莺带恨，菊开九月雁含愁。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;山林多少悠闲趣，何必荣封万户侯？&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《吕祖百字碑》</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2025/06/10/lvzu-baizibei/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jun 2025 00:34:35 +0200</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2025/06/10/lvzu-baizibei/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;性&#34;&gt;性&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;养炁忘言守，降心为不为。动静知宗祖，无事更寻谁？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;真常须应物，应物要不迷。不迷性自住，性住炁自回。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;炁回丹自结，壶中配坎离。阴阳生返覆，普化一声雷。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;白云朝顶上，甘露洒须弥。自饮长生酒，逍遥谁得知？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;坐听无弦曲，明通造化机。都来二十句，端的上天梯。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;命&#34;&gt;命&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;本性好清静，保养心猿定。酒又何曾饮，色欲己罢尽。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;财又我不贪，气又我不竞。见者如不见，听者如不听。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;莫论他人非，只寻自己病。官中不系名，私下凭信行。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;遇有不轻狂，如无守本分。不在人彀中，免却心头闷。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;和光且同尘，但把俗情混。因甚不争名，曾共高人论。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《虚靖真君大道歌》</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2025/06/09/xujing-zhenjun-dadao-ge/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Jun 2025 00:32:32 +0200</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2025/06/09/xujing-zhenjun-dadao-ge/</guid>
      <description>&lt;p&gt;道不远，在身中，物则皆空性不空。性若不空和气住，气归元海寿无穷。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;欲得身中神不出，莫向灵台留一物。物在身中神不清，耗散真精损筋骨。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;神驭气，气留形，不须杂术自长生。术则易知道难悟，既然悟得不专行。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以千人万人学，毕竟终无一二成。神若出，便收来，神返身中气自回。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如此朝朝还暮暮，自然赤子产真胎。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>随笔—凝神吟</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2025/06/01/ningshen/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jun 2025 01:45:37 +0200</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2025/06/01/ningshen/</guid>
      <description>&lt;p&gt;精研术数需时赋，料事如神多实践。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;预测前知耗元神，气耗神损衰身心。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;凝练常识净潜识，开发元识凝神识。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;凝神之道可通神，保命全神修丹道。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《永嘉证道歌》玄觉</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2025/04/17/yongjia-zhengdao-song/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Apr 2025 16:56:11 +0200</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2025/04/17/yongjia-zhengdao-song/</guid>
      <description>&lt;p&gt;君不见。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;绝学无为闲道人。不除妄想不求真。无明实性即佛性。幻化空身即法身。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;法身觉了无一物。本源自性天真佛。五蕴浮云空去来。三毒水泡虚出没。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;证实相。无人法。刹那灭却阿鼻业。若将妄语诳众生。自招拔舌尘沙劫。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;顿觉了。如来禅。六度万行体中圆。梦里明明有六趣。觉后空空无大千。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;无罪福。无损益。寂灭性中莫问觅。此来尘镜未曾磨。今日分明须剖析。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;谁无念。谁无生。若实无生无不生。唤取机关木人问。求佛施功早晚成。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;放四大。莫把捉。寂灭性中随饮啄。诸行无常一切空。即是如来大圆觉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;决定说。表真乘。有人不肯任情征。直截根源佛所印。摘叶寻枝我不能。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;摩尼珠。人不识。如来藏里亲收得。六般神用空不空。一颗圆光色非色。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;净五根。得五力。唯证乃知难可测。镜里看形见不难。水中捉月争拈得。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;常独行。常独步。达者同游涅槃路。调古神清风自高。貌颊骨刚人不顾。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;穷释子。口称贫。实是身贫道不贫。贫则身常披缕褐。道则心藏无价珍。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;无价珍。用无尽。利物应机终不吝。三身四智体中圆。八解六通心地印。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;上士一决一切了。中下多闻多不信。但自怀中解垢衣。谁能向外夸精进。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从他谤。任他非。把火烧天徒自疲。我闻恰似饮甘露。销融顿入不思议。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;观恶言。是功德。此则成吾善知识。不因讪谤起怨亲。何表无生慈忍力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;宗亦通。说亦通。定慧圆明不滞空。非但我今独达了。恒沙诸佛体皆同。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;师子吼。无畏说。百兽闻之皆脑裂。香象奔波失却威。天龙寂听生欣悦。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;游江海。涉山川。寻师访道为参禅。自从认得曹谿路。了知生死不相关。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;行亦禅。坐亦禅。语默动静体安然。纵遇锋刀常坦坦。假饶毒药也闲闲。我师得见然灯佛。多劫曾为忍辱仙。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;几回生。几回死。生死悠悠无定止。自从顿悟了无生。于诸荣辱何忧喜。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;入深山。住兰若。岑崟幽邃长松下。优游静坐野僧家。阒寂安居实潇洒。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;觉即了。不施功。一切有为法不同。住相布施生天福。犹如仰箭射虚空。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;势力尽。箭还坠。招得来生不如意。争似无为实相门。一超直入如来地。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但得本。莫愁末。如净琉璃含宝月。既能解此如意珠。自利利他终不竭。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;江月照。松风吹。永夜清宵何所为。佛性戒珠心地印。雾露云霞体上衣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;降龙钵。解虎锡。两钴金环鸣历历。不是标形虚事持。如来宝杖亲踪迹。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不求真。不断妄。了知二法空无相。无相无空无不空。即是如来真实相。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;心镜明。鉴无碍。廓然莹彻周沙界。万象森罗影现中。一颗圆光非内外。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;豁达空。拨因果。莽莽荡荡招殃祸。弃有著空病亦然。还如避溺而投火。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;舍妄心。取真理。取舍之心成巧伪。学人不了用修行。真成认贼将为子。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;损法财。灭功德。莫不由斯心意识。是以禅门了却心。顿入无生知见力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;大丈夫。秉慧剑。般若锋兮金刚焰。非但空摧外道心。早曾落却天魔胆。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;震法雷。击法鼓。布慈云兮洒甘露。龙象蹴踏润无边。三乘五性皆醒悟。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;雪山肥腻更无杂。纯出醍醐我常纳。一性圆通一切性。一法遍含一切法。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一月普现一切水。一切水月一月摄。诸佛法身入我性。我性同共如来合。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一地具足一切地。非色非心非行业。弹指圆成八万门。刹那灭却三祇劫。一切数句非数句。与吾灵觉何交涉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不可毁。不可赞。体若虚空勿涯岸。不离当处常湛然。觅即知君不可见。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;取不得。舍不得。不可得中只么得。默时说。说时默。大施门开无壅塞。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有人问我解何宗。报道摩诃般若力。或是或非人不识。逆行顺行天莫测。吾早曾经多劫修。不是等闲相诳惑。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;建法幢。立宗旨。明明佛敕曹谿是。第一迦叶首传灯。二十八代西天记。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;法东流。入此土。菩提达摩为初祖。六代传衣天下闻。后人得道何穷数。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;真不立。妄本空。有无俱遣不空空。二十空门元不著。一性如来体自同。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;心是根。法是尘。两种犹如镜上痕。痕垢尽除光始现。心法双忘性即真。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;嗟末法。恶时世。众生福薄难调制。去圣远兮邪见深。魔强法弱多怨害。闻说如来顿教门。恨不灭除令瓦碎。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;作在心。殃在身。不须怨诉更尤人。欲得不招无间业。莫谤如来正法轮。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;栴檀林。无杂树。郁密森沈师子住。境静林间独自游。走兽飞禽皆远去。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;师子儿。蒙随后。三岁便能大哮吼。若是野干逐法王。百年妖怪虚开口。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;圆顿教。没人情。有疑不决直须争。不是山僧逞人我。修行恐落断常坑。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;非不非。是不是。差之毫厘失千里。是则龙女顿成佛。非则善星生陷坠。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;吾早年来积学问。亦曾讨疏寻经论。分别名相不知休。入海算沙徒自困。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;却被如来苦诃责。数他珍宝有何益。从来蹭蹬觉虚行。多年枉作风尘客。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;种性邪。错知解。不达如来圆顿制。二乘精进没道心。外道聪明无智慧。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;亦愚痴。亦小騃。空拳指上生实解。执指为月枉施功。根境法中虚捏怪。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不见一法即如来。方得名为观自在。了即业障本来空。未了应须还夙债。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;饥逢王膳不能餐。病遇医王争得瘥。在欲行禅知见力。火中生莲终不坏。勇施犯重悟无生。早时成佛于今在。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;师子吼。无畏说。深嗟懵懂顽皮靼。祇知犯重障菩提。不见如来开秘诀。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有二比丘犯淫杀。波离萤光增罪结。维摩大士顿除疑。犹如赫日销霜雪。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不思议。解脱力。妙用恒沙也无极。四事供养敢辞劳。万两黄金亦消得。粉骨碎身未足酬。一句了然超百亿。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;法中王。最高胜。恒沙如来同共证。我今解此如意珠。信受之者皆相应。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;了了见。无一物。亦无人。亦无佛。大千沙界海中沤。一切圣贤如电拂。假使铁轮顶上旋。定慧圆明终不失。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;日可冷。月可热。众魔不能坏真说。象驾峥嵘慢进途。谁见螳螂能拒辙。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;大象不游于兔经。大悟不拘于小节。莫将管见谤苍苍。未了吾今为君诀。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《重阳立教十五论》王重阳</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2025/04/10/fifteen-sections/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Apr 2025 02:59:03 +0200</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2025/04/10/fifteen-sections/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;第一-住庵&#34;&gt;第一 住庵&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;凡出家者，先须投庵。庵者舍也，一身依倚。身有依倚，心渐得安，气神和畅，入真道矣。凡有动作，不可过劳，过劳则损气。不可不动，不动则气血凝滞。须要动静得其中，然后可以守常安分，此是住安之法。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;第二-云游&#34;&gt;第二 云游&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;凡游历之道有二：一者看山水明秀，花木之红翠，或玩州府之繁华，或赏寺观之楼阁，或寻朋友以纵意，或为衣食而留心。如此之人，虽行万里之途，劳形费力，遍览天下之景，心乱气衰，此乃虚云游之人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;二者参寻性命，求问妙玄二登巇崄之高山，访明师之不倦，渡喧轰之远水，问道无厌，若一句相投，便有圆光内发，了生死之大事，作全真之丈夫。如此之人，乃真云游也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;第三-学书&#34;&gt;第三 学书&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;学书之道，不可寻文而乱目，当宜采意以合心。舍书探意，采理舍理，采趣采得趣，则可以收之入心。久久精诚，自然心光洋溢，智神踊跃，无所不通，无所不解。若到此则可以收养，不可驰骋耳，恐失于性命。若不穷书之本意，只欲记多念广，人前谈说，夸讶才俊，无益于修行，有伤于神气，虽多看书，与道何益。既得书意，可探藏之。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;第四论合药&#34;&gt;第四论合药&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;药者，乃山川之秀气，草木之精华。一温一寒，可补可泄，一厚一薄，可表可托。肯精学者，活人之性命，若盲毉者，损人之形体。学道之人不可不通，若不通者，无以助道。不可执著，则有损于阴功。外贪财货，内费修真，不足今生招愆，切忌来生之报。吾门高弟仔细参详。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;第五论盖造&#34;&gt;第五论盖造&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;茅庵草舍，须要遮形，露宿野眠，触犯日月。苟或雕梁峻宇，亦非上士之作为，大殿高堂，岂是道人之活计。斫伐树木，断地脉之津液，化道货财，取人家之血脉。只修外功，不修内行，如画饼充饥，积雪为粮，虚劳众力，到了成空。有志之人，早当觅身中宝殿，体外朱楼，不解修完看看倒塌。聪明君子，细细察详。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;第六论合道伴&#34;&gt;第六论合道伴&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;道人合伴，本欲疾病相扶，你死我埋，我死你埋。然先择人而后合伴，不可先合伴而后择人。不可相恋，相恋则系其心，不可不恋，不恋则情相离。恋欲不恋，得其中道可矣。有三合三不合：明心，有慧，有志，此三合也。不明、著外境，无智慧、性愚浊，无志气、乾打哄，此三不合也。立身之本在丛林，全凭心志，不可顺人情，不可取相貌，唯择高明者，是上法也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;第七论打坐&#34;&gt;第七论打坐&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;凡打坐者，非言形体端然，瞑目合眼，此是假坐也。真坐者，须要十二时辰，住行坐外，一切动静中间，心如泰山，不动不摇，把断四门眼耳口鼻，不令外景入内。但有丝毫动静思念，即不名静坐。能如此者，虽身处于尘世，名已列于仙位，不须远参他人，便是身内贤圣。百年功满，脱壳登真，一粒丹成，神游八表。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;第八论降心&#34;&gt;第八论降心&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;凡论心之道，若常湛然，其心不动，昏昏默默，不见万物，冥冥杳杳，不内不外，无丝毫念想，此是定心，不可降也。若随境生心，颠颠倒倒，寻头觅尾，此名乱心也。速当剪除，不可纵放，败坏道德，损失性命。住行坐卧，常勤降，闻见知觉为病患矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;第九论鍊性&#34;&gt;第九论鍊性&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;理性如调琴弦，紧则有断，慢则不应，紧慢得中，琴可调矣。则又如铸剑，刚多则折，锡多则卷，刚锡得中，则剑可矣。调鍊性者，体此二法则自妙也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;第十论匹配五气&#34;&gt;第十论匹配五气&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;五气聚于中宫，三元攒于顶上。青龙喷赤雾，白虎吐乌烟。万神罗列，百脉流冲。丹砂晃朗，铅汞凝澄。身且寄向人间，神已游于天上。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;第十一论混性命&#34;&gt;第十一论混性命&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;性者，神也。命者，气也。性若见命，如禽得风，飘飘轻举，省力易成。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;阴符经云：禽之制在气是也。修真之士不可不参，不可泄漏于下士，恐有神明降责。性命是修行之根本，谨紧锻鍊矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;第十二论圣道&#34;&gt;第十二论圣道&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;入圣之道，须是苦志多年，积功累行，高明之士，贤达之流，方可入圣之道也。身居一室之中，性满乾坤，普天圣众，默默护持，无极仙君，冥冥围远，名集紫府，位列仙阶，形且寄于尘中，心已明于物外矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;第十三论超三界&#34;&gt;第十三论超三界&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;欲界，色界，无色界，此乃三界也。心忘虑念即超欲界，心忘诸境即超色界，不著空见即超无色界，离此三界，神居仙圣之乡，性在玉清之境矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;第十四论养身之法&#34;&gt;第十四论养身之法&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;法身者，无形之相也。不空不有，无后无前，不下不高，非短非长，用则无所不通，藏之则昏默无迹，若得此道正可养之。养之多则功多，养少则功少，不可愿归，不可恋世，去住自然矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;第十五论离凡世&#34;&gt;第十五论离凡世&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;离凡世者，非身离也，言心地也。身如藕根，心似莲花，根在泥而花在虚空矣。得道之人，身在凡而心在圣境矣。今之人欲永不死而离凡世者，大愚不达道理也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;言十五论者，警门中有志之人，深可详察知之。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《华山》陈抟</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2024/12/25/huashang/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Dec 2024 06:31:11 +0100</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2024/12/25/huashang/</guid>
      <description>&lt;p&gt;半夜天香入岩谷，西风吹落岭头莲。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;空爱掌痕侵碧汉，无人曾叹巨灵仙。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《石刻诗》陈抟</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2024/12/23/shikeshi/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Dec 2024 06:31:11 +0100</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2024/12/23/shikeshi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我谓浮荣真是幻，醉来舍辔谒高公。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;因聆玄论冥冥理，转觉尘寰一梦中。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《赠金励睡诗二首》陈抟</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2024/12/22/zengjinlishui-two/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Dec 2024 06:31:11 +0100</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2024/12/22/zengjinlishui-two/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;1&#34;&gt;1&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;至人本无梦，其梦本游仙。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;真人本无睡，睡则浮云烟。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;炉里近为药，壶中别有天。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;欲知睡梦里，人间第一玄。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;2&#34;&gt;2&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;常人无所重，惟睡乃为重。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;举世皆为息，魂离神不动。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;觉来无所知，贪求心愈用。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;堪笑尘中人，不知梦是梦。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>郭店楚简《老子》</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2024/11/02/laozi/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Nov 2024 06:00:49 +0100</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2024/11/02/laozi/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;甲&#34;&gt;甲&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;绝智弃辩，民利百倍。绝巧弃利，盗贼亡有。绝伪弃诈，民复季子。三言以为文不足，或令之或乎属。视素保朴，少私寡欲。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;江海所以为百浴王，以其能为百浴下，是以能为百浴王。圣人之在民前也，以身后之；其在民上也，以言下之。其在民上也，民弗厚也；其在民前也，民弗害也。天下乐进而弗詀。以其不争也，故天下莫能与之争。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;罪莫厚於甚欲，咎莫佥於欲得，祸莫大乎不知足。知足之为足，此恒足矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;以道佐人主者，不欲以兵强於天下。善者果而已，不以取强。果而弗伐，果而弗骄，果而弗矜，是谓果而不强。其事好长。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;古之善为士者，必微妙玄达，深不可识，是以为之颂：豫乎若冬涉川，犹乎其若畏四邻，敢乎其若客，涣乎其若释，屯乎其若朴，沌乎其若浊。孰能浊以静者，将徐清。孰能牝以主者，将徐生。保此道者不欲尚浧。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;为之者败之，执之者失之。是以圣人亡为，故亡败；亡执，故亡失。临事之纪，慎终如始，此亡败事矣。圣人欲不欲，不贵难得之货，教不教，复众之所过。是故圣人能尃万物之自然，而弗能为。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;道恒亡为也，侯王能守之，而万物将自化。化而欲作，将正之以亡名之朴。夫亦将知，知足以静，万物将自定。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;为亡为，事亡事，味亡味。大，小之；多易必多难。是以圣人猷难之，故终亡难。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;天下皆知美之为美也，恶已；皆知善，此斯不善已。有亡之相生也，难易之相成也，长短之相形也，高下之相呈也，音声之相和也，先后之相随也。是以圣人居亡为之事，行不言之教。万物作而弗治也，为而弗志也，成而弗居。夫唯弗居也，是以弗去也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;道恒亡名朴，虽细，天地弗敢臣，侯王如能守之，万物将自宾。天地相合也，以输甘露。民莫之令而自均焉。始制有名。名亦既有，夫亦将知之，知之所以不殆。譬道之在天下也，犹小浴之与江海。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有状混成，先天地生，清寥，独立不亥，可以为天下母。未知其名，字之曰道，吾强为之名曰大。大曰折，折曰转，转曰返。天大，地大，道大，王亦大。域中有四大，而王居一焉。人法地，地法天，天法道，道法自然。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;天地之间，其犹橐龠与？虚而不屈，冲而愈出。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;至虚恒也；守冲笃也。万物方作，居以顾复也。天道云云，各复其根。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;其安也，易持也；其未兆也，易谋也；其脆也，易判也；其几也，易践也。为之於其亡有也。治之於其未乱。合末，九成之台，作足下。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;知之者弗言，言之者弗知。闭其兑，塞其门，和其广，同其尘，畜其锐，解其忿，是谓玄同。故不可得而亲，亦不可得而疏；不可得而利，亦不可得而害；不可得而贵，亦不可得而贱。故为天下贵。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;以正之邦，以奇用兵，以亡事取天下。吾何以知其然也。夫天多忌讳而民弥叛。民多利器而邦滋昏。人多智而奇物滋起。法物滋章盗贼多有。是以圣人之言曰：我无事而民自富。我亡为而民自化。我好静而民自正。我欲不欲而民自朴。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;含德之厚者，比於赤子，蜂虿虺蛇弗螫，攫鸟猛兽弗搏，骨弱筋柔而捉固。未知牝牡之合朘怒，精之至也。终日乎而不忧，和之至也，和曰常，知和曰明。益生曰祥，心使气曰强，物壮则老，是谓不道。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;名与身孰亲？身与货孰多？得与亡孰病？甚爱必大费，厚藏必多亡。故知足不辱；知止不殆：可以长久。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;返也者，道动也。弱也者，道之用也。天下之物生於有，生於亡。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;持而浧之，不不若已。揣而锐之，不可长保也。金玉浧室，莫能守也。贵福骄，自遗咎也。功遂身退，天之道也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;乙&#34;&gt;乙&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;治人事天，莫若啬。夫唯啬，是以早；早服，是谓□□□□□□□□□□□不克则莫知其极。莫知其极，可以有国。有国之母，可以长□□□□□□□长生久视之道也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;学者日益，为道者日损。损之或损，以至亡为也，亡为而亡不为。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;绝学亡忧，唯与诃，相去几何？美与恶，相去何若？人之所畏，亦不可以不畏人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;宠辱若惊，贵大患若身。何谓宠辱？宠为下也。得之若惊，失之若惊，是谓宠辱惊。□□□□□若身？吾所以有大患者，为吾有身。及吾亡身，或何□□□□□□为天下，若可以托天下矣。爱以身为天下，若何以寄天下矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;上士闻道，勤能行於其中。中士闻道，若存若亡。下士闻道，大笑之。弗大笑，不足以为道矣。是以建言有之：明道如悖，迟夷道□□□道若退。上德如浴，大白如辱，广德如不足，建德如□□真如渝。迟大方亡隅，大器曼成，大音希声，天象亡形，道□□□□□&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;闭其门，塞其兑，终身不痗。启其兑，赛其事，终身不治。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;大成若缺，其用不敝。大盈若盅，其用不穷。大巧若拙，大呈若诎，大直若屈。燥胜凔，清胜热，清静为天下正。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;善建者不拔，善抱者不脱，子孙以其祭祀不辍。修之身，其德乃真。修之家，其德有余。修之乡，其德乃长。修之邦，其德乃丰。修之天下□□□□□□□□□□□家，以乡观乡，以邦观邦，以天下观天下。吾何以知天□□□□□□&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;丙&#34;&gt;丙&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;大上，下知有之。其次，亲誉之。其次，畏之；其次，侮之。信不足，焉有不信。猷乎，其贵言也。成事遂功，而百姓曰我自然也。故大道废，安有仁义。六亲不和，安有孝慈。邦家昏□安有正臣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;埶大象，天下往。往而不害，安平大。乐与饵，过客止。故道□□□□淡呵其无味也。视之不足见，听之不足闻，而不可既也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;君子居则贵左，用兵则贵右。故曰：兵者，□□□□□□得已而用之。銛袭为上，弗美也。美之，是乐杀人。夫乐□□□□以得志於天下。故吉事上左，丧事上右。是以偏将军居左，上将军居右，言以丧礼居之也。故杀□□则以哀悲齢之；战胜，则以丧礼居之。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;为之者败之，执之者失之。圣人无为，故无败也；无执，故□□□慎终若始，则无败事矣。人之败也，恒於其且成也败之。是以□人欲不欲，不贵难得之货；学不学，复众之所过。是以能辅万物之自然，而弗敢为。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>郭店楚简《太一生水》</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2024/11/01/taiyi-shengshui/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Nov 2024 06:42:49 +0100</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2024/11/01/taiyi-shengshui/</guid>
      <description>&lt;p&gt;太一生水，水反辅太一，是以成天。天反辅太一，是以成地。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;天地复相辅也，是以成神明。神明复相辅也，是以成阴阳。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;阴阳复相辅也，是以成四时。四时复相辅也，是以成冷热。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;冷热复相辅也，是以成湿燥。湿燥复相辅也，成岁而止。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;故岁者，湿燥之所生也。湿燥者，冷热之所生也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;冷热者，四时之所生也。四时者，阴阳之所生也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;阴阳者，神明之所生也。神明者，天地之所生也。天地者，太一之所生也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;是故太一藏于水，行于四时。周而又始，以纪为万物母；一缺一盈，以纪为万物经。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;此天之所不能杀，地之所不能埋，阴阳之所不能成。君子知此，谓之道化也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;天道贵弱，削成者以益生者；伐于强，责于坚，以辅柔弱。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;下，土也，而谓之地。上，气也，而谓之天。道亦其字也，请问其名。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;以道从事者，必托其名，故事成而身长；圣人之从事也，亦托其名，故功成而身不伤。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;天地名字并立，故过其方，不思相当。天不足于西北，其下高以强；地不足于东南，其上卑以柔。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不足于上者，有余于下；不足于下者，有余于上。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《列子》</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2024/09/15/liezi/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Sep 2024 10:04:22 +0200</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2024/09/15/liezi/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;天瑞&#34;&gt;天瑞&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;子列子居郑圃，四十年人无识者。国君卿大夫眎之，犹众庶也。国不足，将嫁于卫。弟子曰：“先生往无反期，弟子敢有所谒，先生将何以教？先生不闻壶丘子林之言乎？”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;子列子笑曰：“壶子何言哉？虽然，夫子尝语伯昏瞀人，吾侧闻之，试以告女。其言曰：有生不生，有化不化。不生者能生生，不化者能化化。生者不能不生，化者不能不化，故常生常化。常生常化者，无时不生，无时不化。阴阳尔，四时尔，不生者疑独，不化者往复。往复，其际不可终；疑独，其道不可穷。《黄帝书》曰：谷神不死，是谓玄牝。玄牝之门，是谓天地之根。绵绵若存，用之不勤。故生物者不生，化物者不化。自生自化，自形自色，自智自力，自消自息。谓之生化、形色、智力、消息者，非也。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;子列子曰：“昔者圣人因阴阳以统天地。夫有形者生于无形，则天地安从生？故曰：有太易，有太初，有太始，有太素。太易者，未见气也；太初者，气之始也；太始者，形之始也；太素者，质之始也。气形质具而未相离，故曰浑沦。浑沦者，言万物相浑沦而未相离也。视之不见，听之不闻，循之不得，故曰易也。易无形埒，易变而为一，一变而为七，七变而为九。九变者，究也；乃复变而为一。一者，形变之始也。清轻者上为天，浊重者下为地，冲和气者为人；故天地含精，万物化生。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;子列子曰：“天地无全功，圣人无全能，万物无全用。故天职生覆，地职形载，圣职教化，物职所宜。然则天有所短，地有所长，圣有所否，物有所通。何则？生覆者不能形载，形载者不能教化，教化者不能违所宜，宜定者不出所位。故天地之道，非阴则阳；圣人之教，非仁则义；万物之宜，非柔则刚：此皆随所宜而不能出所位者也。故有生者，有生生者；有形者，有形形者；有声者，有声声者；有色者，有色色者；有味者，有味味者。生之所生者死矣，而生生者未尝终；形之所形者实矣，而形形者未尝有；声之所声者闻矣，而声声者未尝发；色之所色者彰矣，而色色者未尝显；味之所味者尝矣，而味味者未尝呈：皆无为之职也。能阴能阳，能柔能刚，能短能长，能员能方，能生能死，能暑能凉，能浮能沉，能宫能商，能出能没，能玄能黄，能甘能苦，能羶能香。无知也，无能也，而无不知也，而无不能也。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;子列子适卫，食于道，从者见百岁髑髅。攓蓬而指，顾谓弟子百丰曰：“唯予与彼知而未尝生未尝死也。此过养乎？此过欢乎？种有几：若蛙为鹑，得水为畿，得水土之际，则为&amp;lt;圭黾&amp;gt;蠙之衣。生于陵屯，则为陵舄。陵舄得郁栖，则为乌足。乌足之根为蛴螬，其叶为胡蝶。胡蝶胥也化而为虫，生灶下，其状若脱，其名曰鸲掇。鸲掇千日化而为鸟，其名曰乾馀骨。乾馀骨之沫为斯弥，斯弥为食醯颐辂，食醯颐辂生乎食醯黄軦，食醯黄軦生乎九猷，九猷生乎瞀芮，瞀芮生乎腐蠸。羊肝化为地皋，马血之为转邻也，人血之为野火也。鹞之为鹯，鹯之为布谷，布谷久复为鹞也。燕之为蛤也，田鼠之为鹑也，朽瓜之为鱼也，老韭之为苋也，老羭之为猨也，鱼卵之为虫。亶爰之兽自孕而生曰类。河泽之鸟视而生曰鶂。纯雌其名大腰，纯雄其名稚蜂。思士不妻而感，思女不夫而孕。后稷生乎巨迹，伊尹生乎空桑。厥昭生乎湿，醯鸡生乎酒。羊奚比乎不笋，久竹生青宁，青宁生程，程生马，马生人，人久入于机。万物皆出于机，皆入于机。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《黄帝书》曰：“形动不生形而生影，声动不生声而生响，无动不生无而生有。”形，必终者也；天地终乎？与我偕终。终进乎？不知也。道终乎本无始，进乎本不久。有生则复于不生，有形则复于无形。不生者，非本不生者也；无形者，非本无形者也。生者，理之必终者也。终者不得不终，亦如生者之不得不生。而欲恒其生，画其终，惑于数也。精神者，天之分；骨骸者，地之分。属天清而散，属地浊而聚。精神离形，各归其真，故谓之鬼。鬼，归也，归其真宅。黄帝曰：“精神入其门，骨骸反其根，我尚何存？”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人自生至终，大化有四：婴孩也，少壮也，老耄也，死亡也。其在婴孩，气专志一，和之至也；物不伤焉，德莫加焉。其在少壮，则血气飘溢，欲虑充起；物所攻焉，德故衰焉。其在老耄，则欲虑柔焉；体将休焉，物莫先焉；虽未及婴孩之全，方于少壮，闲矣。其在死亡也，则之于息焉，反其极矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;孔子游于太山，见荣启期行乎郕之野，鹿裘带索，鼓琴而歌。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;孔子问曰：“先生所以乐，何也？”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;对曰：“吾乐甚多：天生万物，唯人为贵；而吾得为人，是一乐也。男女之别，男尊女卑，故以男为贵；吾既得为男矣，是二乐也。人生有不见日月、不免襁褓者；吾既已行年九十矣，是三乐也。贫者，士之常也；死者，人之终也。处常得终，当何忧哉？”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;孔子曰：“善乎！能自宽者也。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;林类年且百岁，底春被裘，拾遗穗于故畦，并歌并进。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;孔子适卫，望之于野。顾谓弟子曰：“彼叟可与言者，试往讯之！”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;子贡请行。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;逆之垄端，面之而叹曰：“先生曾不悔乎，而行歌拾穗？”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;林类行不留，歌不辍。子贡叩之不已，乃仰而应曰：“吾何悔邪？”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;子贡曰：“先生少不勤行，长不竞时，老无妻子，死期将至：亦有何乐而拾穗行歌乎？”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;林类笑曰：“吾之所以为乐，人皆有之，而反以为忧。少不勤行，长不竞时，故能寿若此。老无妻子，死期将至，故能乐若此。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;子贡曰：“寿者人之情，死者人之恶。子以死为乐，何也？”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;林类曰：“死之与生，一往一反。故死于是者，安知不生于彼？故吾知其不相若矣？吾又安知营营而求生非惑乎？亦又安知吾今之死不愈昔之生乎？”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;子贡闻之，不喻其意，还以告夫子。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;夫子曰：“吾知其可与言，果然；然彼得之而不尽者也。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;子贡倦于学，告仲尼曰：“愿有所息。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;仲尼曰：“生无所息。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;子贡曰：“然则赐息无所乎？”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;仲尼曰：“有焉耳。望其圹，睪如也，宰如也，坟如也，鬲如也，则知所息矣。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;子贡曰：“大哉死乎！君子息焉，小人休焉。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;仲尼曰：“赐！汝知之矣。人胥知生之乐，未知生之苦；知老之惫，未知老之佚；知死之恶，未知死之息也。晏子曰：‘善哉，古之有死也！仁者息焉，不仁者伏焉。’死也者，德之徼也。古者谓死人为归人。夫言死人为归人，则生人为行人矣。行而不知归，失家者也。一人失家，一世非之；天下失家，莫知非焉。有人去乡土、离六亲、废家业、游于四方而不归者，何人哉？世必谓之为狂荡之人矣。又有人钟贤世，矜巧能、修名誉、夸张于世而不知已者，亦何人哉？世必以为智谋之士。此二者，胥失者也。而世与一不与一，唯圣人知所与，知所去。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;或谓子列子曰：“子奚贵虚？”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;列子曰：“虚者无贵也。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;子列子曰：“非其名也，莫如静，莫如虚。静也虚也，得其居矣；取也与也，失其所矣。事之破为而后有舞仁义者，弗能复也。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;粥熊曰：“运转亡已，天地密移，畴觉之哉？故物损于彼者盈于此，成于此者亏于彼。损盈成亏，随世随死。往来相接，间不可省，畴觉之哉？凡一气不顿进，一形不顿亏，亦不觉其成，亦不觉其亏。亦如人自世至老，貌色智态，亡日不异；皮肤爪发，随世随落，非婴孩时有停而不易也。间不可觉，俟至后知。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;杞国有人忧天地崩坠，身亡所寄，废寝食者。又有忧彼之所忧者，因往晓之，曰：“天，积气耳，亡处亡气。若屈伸呼吸，终日在天中行止，奈何忧崩坠乎？”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;其人曰：“天果积气，日月星宿，不当坠耶？”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;晓之者曰：“日月星宿，亦积气中之有光耀者，只使坠，亦不能有所中伤。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;其人曰：“奈地坏何？”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;晓者曰：“地积块耳，充塞四虚，亡处亡块。若躇步跐蹈，终日在地上行止，奈何忧其坏？”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;其人舍然大喜，晓之者亦舍然大喜。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;长庐子闻而笑之曰：“虹蜺也，云雾也，风雨也，四时也，此积气之成乎天者也。山岳也，河海也，金石也，火木也，此积形之成乎地者也。知积气也，知积块也，奚谓不坏？夫天地，空中之一细物，有中之最巨者。难终难穷，此固然矣；难测难识，此固然矣。忧其坏者，诚为大远；言其不坏者，亦为未是。天地不得不坏，则会归于坏。遇其坏时，奚为不忧哉？”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;子列子闻而笑曰：“言天地坏者亦谬，言天地不坏者亦谬。坏与不坏，吾所不能知也。虽然，彼一也，此一也。故生不知死，死不知生；来不知去，去不知来。坏与不坏，吾何容心哉？”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;舜问乎烝曰：“道可得而有乎？”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;曰：“汝身非汝有也，汝何得有夫道？”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;舜曰：“吾身非吾有，孰有之哉？”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;曰：“是天地之委形也。生非汝有，是天地之委和也。性命非汝有，是天地之委顺也。孙子非汝有，是天地之委蜕也。故行不知所往，处不知所持，食不知所以。天地强阳，气也，又胡可得而有邪？”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;齐之国氏大富，宋之向氏大贫。自宋之齐，请其术。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;国氏告之曰：“吾善为盗。始吾为盗也，一年而给，二年而足，三年大穰。自此以往，施及州闾。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;向氏大喜。喻其为盗之言，而不喻其为盗之道。遂逾垣凿室，手目所及，亡不探也。未及时，以赃获罪，没其先居之财。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;向氏以国氏之谬己也，往而怨之。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;国氏曰：“若为盗若何？”向氏言其状。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;国氏曰：“嘻！若失为盗之道至此乎？今将告若矣。吾闻天有时，地有利。吾盗天地之时利，云雨之滂润，山泽之产育，以生吾禾，殖吾稼，筑吾垣，建吾舍。陆盗禽兽，水盗鱼鳖，亡非盗也。夫禾稼、土木、禽兽、鱼鳖，皆天之所生，岂吾之所有？然吾盗天而亡殃。夫金玉珍宝，谷帛财货，人之所聚，岂天之所与？若盗之而获罪，孰怨哉？”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;向氏大惑，以为国氏之重罔己也，过东郭先生问焉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;东郭先生曰：“若一身庸非盗乎？盗阴阳之和以成若生，载若形；况外物而非盗哉？诚然，天地万物不相离也；仞而有之，皆惑也。国氏之盗，公道也，故亡殃；若之盗，私心也，故得罪。有公私者，亦盗也；亡公私者，亦盗也。公公私私，天地之德。知天地之德者，孰为盗耶？孰为不盗耶？”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;黄帝&#34;&gt;黄帝&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;黄帝即位十有五年，喜天下戴己，养正命，娱耳目，供鼻口，焦然肌色皯黣，昏然五情爽惑。又十有五年，忧天下之不治，竭聪明，进智力，营百姓，焦然肌色皯黣，昏然五情爽惑。黄帝乃喟然赞曰：“朕之过淫矣。养一己其患如此，治万物其患如此。”于是放万机，舍宫寝，去直侍，彻钟悬，减厨膳，退而闲居大庭之馆，斋心服形，三月不亲政事。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;昼寝而梦，游于华胥氏之国。华胥氏之国在弇州之西，台州之北，不知斯齐国几千万里；盖非舟车足力之所及，神游而已。其国无帅长，自然而已。其民无嗜欲，自然而已。不知乐生，不知恶死，故无夭殇；不知亲己，不知疏物，故无爱憎；不知背逆，不知向顺，故无利害：都无所爱惜，都无所畏忌。入水不溺，入火不热。斫挞无伤痛，指擿无痟痒。乘空如履实，寝虚若处床。云雾不硋其视，雷霆不乱其听，美恶不滑其心，山谷不踬其步，神行而已。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;黄帝既寤，怡然自得，召天老、力牧、太山稽，告之，曰：“朕闲居三月，斋心服形，思有以养身治物之道，弗获其术。疲而睡，所梦若此。今知至道不可以情求矣。朕知之矣！朕得之矣！而不能以告若矣。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;又二十有八年，天下大治，几若华胥氏之国，而帝登假。百姓号之，二百馀年不辍。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;列姑射山在海河洲中，山上有神人焉，吸风饮露，不食五谷；心如渊泉，形如处女。不偎不爱，仙圣为之臣；不畏不怒，愿悫为之使；不施不惠，而物自足；不聚不敛，而己无愆。阴阳常调，日月常明，四时常若，风雨常均，字育常时，年谷常丰；而土无札伤，人无夭恶，物无疵疠，鬼无灵响焉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;列子师老商氏，友伯高子；进二子之道，乘风而归。尹生闻之，从列子居，数月不省舍。因间请蕲其术者，十反而十不告。尹生怼而请辞，列子又不命。尹生退。数月，意不已，又往从之。列子曰：“汝何去来之频？”尹生曰：“曩章戴有请于子，子不我告，固有憾于子。今复脱然，是以又来。”列子曰：“曩吾以汝为达，今汝之鄙至此乎。姬！将告汝所学于夫子者矣。自吾之事夫子、友若人也，三年之后，心不敢念是非，口不敢言利害，始得夫子一眄而已。五年之后，心庚念是非，口庚言利害，夫子始一解颜而笑。七年之后，从心之所念，庚无是非；从口之所言，庚无利害，夫子始一引吾并席而坐。九年之后，横心之所念，横口之所言，亦不知我之是非利害欤，亦不知彼之是非利害欤；亦不知夫子之为我师，若人之为我友：内外进矣。而后眼如耳，耳如鼻，鼻如口，无不同也。心凝形释，骨肉都融；不觉形之所倚，足之所履，随风东西，犹木叶干壳。竟不知风乘我邪？我乘风乎？今女居先生之门，曾未浃时，而怼憾者再三。女之片体将气所不受，汝之一节将地所不载。履虚乘风，其可几乎？”尹生甚怍，屏息良久，不敢复言。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;列子问关尹曰：“至人潜行不空，蹈火不热，行乎万物之上而不慄。请问何以至于此？”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;关尹曰：“是纯气之守也，非智巧果敢之列。姬！鱼语女。凡有貌像声色者，皆物也。物与物何以相远也？夫奚足以至乎先？是色而已。则物之造乎不形，而止乎无所化。夫得是而穷之者，焉得而正焉？彼将处乎不深之度，而藏乎无端之纪，游乎万物之所终始。壹其性，养其气，含其德，以通乎物之所造。夫若是者，其天守全，其神无郤，物奚自入焉？夫醉者之坠于车也，虽疾不死。骨节与人同，而犯害与人异，其神全也。乘亦弗知也，坠亦弗知也。死生惊惧不入乎其胸，是故遌物而不慑。彼得全于酒而犹若是，而况得全于天乎？圣人藏于天，故物莫之能伤也。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;列御寇为伯昏无人射，引之盈贯，措杯水其肘上，发之，镝矢复沓，方矢复寓。当是时也，犹象人也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;伯昏无人曰：“是射之射，非不射之射也。当与汝登高山，履危石，临百仞之渊，若能射乎？”于是无人遂登高山，履危石，临百仞之渊，背逡巡，足二分垂在外，揖御寇而进之。御寇伏地，汗流至踵。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;伯昏无人曰：“夫至人者，上窥青天，下潜黄泉，挥斥八极，神气不变。今汝怵然有恂目之志，尔于中也殆矣夫！”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;范氏有子曰子华，善养私名，举国服之；有宠于晋君，不仕而居三卿之右。目所偏视，晋国爵之；口所偏肥，晋国黜之。游其庭者侔于朝。子华使其侠客以智鄙相攻，强弱相凌。虽伤破于前，不用介意。终日夜以此为戏乐，国殆成俗。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;禾生、子伯，范氏之上客。出行，经坰外，宿于田更商丘开之舍。中夜，禾生、子伯二人相与言子华之名势，能使存者亡，亡者存；富者贫，贫者富。商丘开先窘于饥寒，潜于牖北听之。因假粮荷畚之子华之门。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;子华之门徒皆世族也，缟衣乘轩，缓步阔视。顾见商丘开年老力弱，面目黎黑，衣冠不检，莫不眲之。既而狎侮欺诒，攩㧙挨抌，亡所不为。商丘开常无愠容，而诸客之技单，惫于戏笑。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;遂与商丘开俱乘高台，于众中漫言曰：“有能自投下者，赏百金。”众皆竞应。商丘开以为信然，遂先投下，形若飞鸟，扬于地，骪骨无毁。范氏之党以为偶然，未讵怪也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;因复指河曲之淫隈曰：“彼中有宝珠，泳可得也。”商丘开复从而泳之。既出，果得珠焉。众昉同疑。子华昉令豫肉食衣帛之次。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《庄子》</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2024/09/14/zhuangzi/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Sep 2024 09:54:46 +0200</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2024/09/14/zhuangzi/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;内篇逍遥游&#34;&gt;内篇·逍遥游&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;北冥有鱼，其名为鲲。鲲之大，不知其几千里也。化而为鸟，其名为鹏。鹏之背，不知其几千里也。怒而飞，其翼若垂天之云。是鸟也，海运则将徙于南冥。南冥者，天池也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《齐谐》者，志怪者也。《谐》之言曰：“鹏之徙于南冥也，水击三千里，抟扶摇而上者九万里，去以六月息者也。”野马也，尘埃也，生物之以息相吹也。天之苍苍，其正色邪？其远而无所至极邪？其视下也，亦若是则已矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;且夫水之积也不厚，则其负大舟也无力。覆杯水于坳堂之上，则芥为之舟。置杯焉则胶，水浅而舟大也。风之积也不厚，则其负大翼也无力。故九万里则风斯在下矣，而后乃今培风；背负青天而莫之夭阏者，而后乃今将图南。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;蜩与学鸠笑之曰：“我决起而飞，抢榆枋而止，时则不至，而控于地而已矣，奚以之九万里而南为？”适莽苍者，三餐而反，腹犹果然；适百里者，宿舂粮；适千里者，三月聚粮。之二虫又何知！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;小知不及大知，小年不及大年。奚以知其然也？朝菌不知晦朔，蟪蛄不知春秋，此小年也。楚之南有冥灵者，以五百岁为春，五百岁为秋；上古有大椿者，以八千岁为春，八千岁为秋，此大年也。而彭祖乃今以久特闻，众人匹之，不亦悲乎！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;汤之问棘也是已。汤问棘曰：“上下四方有极乎？”棘曰：“无极之外，复无极也。穷发之北，有冥海者，天池也。有鱼焉，其广数千里，未有知其修者，其名为鲲。有鸟焉，其名为鹏，背若泰山，翼若垂天之云，抟扶摇羊角而上者九万里，绝云气，负青天，然后图南，且适南冥也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;斥鴳笑之曰：“彼且奚适也？我腾跃而上，不过数仞而下，翱翔蓬蒿之间，此亦飞之至也，而彼且奚适也？”此小大之辩也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;故夫知效一官，行比一乡，德合一君，而征一国者，其自视也，亦若此矣。而宋荣子犹然笑之。且举世誉之而不加劝，举世非之而不加沮，定乎内外之分，辩乎荣辱之境，斯已矣。彼其于世，未数数然也。虽然，犹有未树也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;夫列子御风而行，泠然善也，旬有五日而后反。彼于致福者，未数数然也。此虽免乎行，犹有所待者也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;若夫乘天地之正，而御六气之辩，以游无穷者，彼且恶乎待哉！故曰：至人无己，神人无功，圣人无名。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;尧让天下于许由，曰：“日月出矣，而爝火不息，其于光也，不亦难乎！时雨降矣，而犹浸灌，其于泽也，不亦劳乎！夫子立而天下治，而我犹尸之，吾自视缺然。请致天下。”许由曰：“子治天下，天下既已治也，而我犹代子，吾将为名乎？名者，实之宾也，吾将为宾乎？鹪鹩巢于深林，不过一枝；偃鼠饮河，不过满腹。归休乎君，予无所用天下为！庖人虽不治庖，尸祝不越樽俎而代之矣。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;肩吾问于连叔曰：“吾闻言于接舆，大而无当，往而不反。吾惊怖其言犹河汉而无极也，大有径庭，不近人情焉。”连叔曰：“其言谓何哉？”“曰‘藐姑射之山，有神人居焉。肌肤若冰雪，绰约若处子；不食五谷，吸风饮露；乘云气，御飞龙，而游乎四海之外；其神凝，使物不疵疠而年谷熟。’吾以是狂而不信也。”连叔曰：“然，瞽者无以与乎文章之观，聋者无以与乎钟鼓之声。岂唯形骸有聋盲哉？夫知亦有之。是其言也，犹时女也。之人也，之德也，将旁礴万物以为一，世蕲乎乱，孰弊弊焉以天下为事！之人也，物莫之伤，大浸稽天而不溺，大旱金石流、土山焦而不热。是其尘垢粃糠，将犹陶铸尧舜者也，孰肯以物为事！”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;宋人资章甫而适诸越，越人断发文身，无所用之。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;尧治天下之民，平海内之政。往见四子藐姑射之山，汾水之阳，窅然丧其天下焉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;惠子谓庄子曰：“魏王贻我大瓠之种，我树之成而实五石。以盛水浆，其坚不能自举也。剖之以为瓢，则瓠落无所容。非不呺然大也，吾为其无用而掊之。”庄子曰：“夫子固拙于用大矣。宋人有善为不龟手之药者，世世以洴澼絖为事。客闻之，请买其方百金。聚族而谋之曰：‘我世世为洴澼絖，不过数金。今一朝而鬻技百金，请与之。’客得之，以说吴王。越有难，吴王使之将。冬，与越人水战，大败越人，裂地而封之。能不龟手一也，或以封，或不免于洴澼絖，则所用之异也。今子有五石之瓠，何不虑以为大樽而浮乎江湖，而忧其瓠落无所容？则夫子犹有蓬之心也夫！”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;惠子谓庄子曰：“吾有大树，人谓之樗。其大本臃肿而不中绳墨，其小枝卷曲而不中规矩。立之涂，匠者不顾。今子之言，大而无用，众所同去也。”庄子曰：“子独不见狸狌乎？卑身而伏，以候敖者；东西跳梁，不避高下；中于机辟，死于罔罟。今夫斄牛，其大若垂天之云。此能为大矣，而不能执鼠。今子有大树，患其无用，何不树之于无何有之乡，广莫之野，彷徨乎无为其侧，逍遥乎寝卧其下。不夭斤斧，物无害者，无所可用，安所困苦哉！”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;内篇齐物论&#34;&gt;内篇·齐物论&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;南郭子綦隐机而坐，仰天而嘘，嗒焉似丧其耦。颜成子游立侍乎前，曰：“何居乎？形固可使如槁木，而心固可使如死灰乎？今之隐机者，非昔之隐机者也？”子綦曰：“偃，不亦善乎，而问之也！今者吾丧我，汝知之乎？汝闻人籁而未闻地籁，汝闻地籁而未闻天籁夫！”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;子游曰：“敢问其方。”子綦曰：“夫大块噫气，其名为风。是唯无作，作则万窍怒呺。而独不闻之翏翏乎？山林之畏隹，大木百围之窍穴，似鼻，似口，似耳，似枅，似圈，似臼，似洼者，似污者。激者、謞者、叱者、吸者、叫者、譹者、宎者，咬者，前者唱于而随者唱喁，泠风则小和，飘风则大和，厉风济则众窍为虚。而独不见之调调之刁刁乎？”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;子游曰：“地籁则众窍是已，人籁则比竹是已，敢问天籁。”子綦曰：“夫吹万不同，而使其自己也。咸其自取，怒者其谁邪？”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;大知闲闲，小知閒閒。大言炎炎，小言詹詹。其寐也魂交，其觉也形开。与接为构，日以心斗。缦者、窖者、密者。小恐惴惴，大恐缦缦。其发若机栝，其司是非之谓也；其留如诅盟，其守胜之谓也；其杀如秋冬，以言其日消也；其溺之所为之，不可使复之也；其厌也如缄，以言其老洫也；近死之心，莫使复阳也。喜怒哀乐，虑叹变慹，姚佚启态。乐出虚，蒸成菌。日夜相代乎前而莫知其所萌。已乎，已乎！旦暮得此，其所由以生乎！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;非彼无我，非我无所取。是亦近矣，而不知其所为使。若有真宰，而特不得其眹。可行己信，而不见其形，有情而无形。百骸、九窍、六藏、赅而存焉，吾谁与为亲？汝皆说之乎？其有私焉？如是皆有为臣妾乎？其臣妾不足以相治乎？其递相为君臣乎？其有真君存焉！如求得其情与不得，无益损乎其真。一受其成形，不亡以待尽。与物相刃相靡，其行尽如驰而莫之能止，不亦悲乎！终身役役而不见其成功，苶然疲役而不知其所归，可不哀邪！人谓之不死，奚益！其形化，其心与之然，可不谓大哀乎？人之生也，固若是芒乎？其我独芒，而人亦有不芒者乎？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;夫随其成心而师之，谁独且无师乎？奚必知代而心自取者有之？愚者与有焉！未成乎心而有是非，是今日适越而昔至也。是以无有为有。无有为有，虽有神禹且不能知，吾独且奈何哉！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;夫言非吹也，言者有言。其所言者特未定也。果有言邪？其未尝有言邪？其以为异于鷇音，亦有辩乎？其无辩乎？道恶乎隐而有真伪？言恶乎隐而有是非？道恶乎往而不存？言恶乎存而不可？道隐于小成，言隐于荣华。故有儒墨之是非，以是其所非而非其所是。欲是其所非而非其所是，则莫若以明。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;物无非彼，物无非是。自彼则不见，自知则知之。故曰：彼出于是，是亦因彼。彼是方生之说也。虽然，方生方死，方死方生；方可方不可，方不可方可；因是因非，因非因是。是以圣人不由而照之于天，亦因是也。是亦彼也，彼亦是也。彼亦一是非，此亦一是非，果且有彼是乎哉？果且无彼是乎哉？彼是莫得其偶，谓之道枢。枢始得其环中，以应无穷。是亦一无穷，非亦一无穷也。故曰：莫若以明。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;以指喻指之非指，不若以非指喻指之非指也；以马喻马之非马，不若以非马喻马之非马也。天地一指也，万物一马也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;可乎可，不可乎不可。道行之而成，物谓之而然。恶乎然？然于然。恶乎可？可于可。恶乎不可？不可于不可。恶乎不然？不然于不然。物固有所然，物固有所可。无物不然，无物不可。故为是举莛与楹，厉与西施，恢诡谲怪，道通为一。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;其分也，成也；其成也，毁也。凡物无成与毁，复通为一。唯达者知通为一，为是不用而寓诸庸。庸也者，用也；用也者，通也；通也者，得也；适得而几矣。因是已。已而不知其然，谓之道。劳神明为一而不知其同也，谓之“朝三”。何谓“朝三”？狙公赋芧，曰：“朝三而暮四。”众狙皆怒。曰：“然则朝四而暮三。”众狙皆悦。名实未亏而喜怒为用，亦因是也。是以圣人和之以是非而休乎天钧，是之谓两行。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;古之人，其知有所至矣。恶乎至？有以为未始有物者，至矣，尽矣，不可以加矣！其次以为有物矣，而未始有封也。其次以为有封焉，而未始有是非也。是非之彰也，道之所以亏也。道之所以亏，爱之所以成。果且有成与亏乎哉？果且无成与亏乎哉？有成与亏，故昭氏之鼓琴也；无成与亏，故昭氏之不鼓琴也。昭文之鼓琴也，师旷之枝策也，惠子之据梧也，三者之知几乎！皆其盛者也，故载之末年。唯其好之也，以异于彼，其好之也，欲以明之。彼非所明而明之，故以坚白之昧终。而其子又以文之纶终，终身无成。若是而可谓成乎，虽我亦成也；若是而不可谓成乎，物与我无成也。是故滑疑之耀，圣人之所图也。为是不用而寓诸庸，此之谓“以明”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;今且有言于此，不知其与是类乎？其与是不类乎？类与不类，相与为类，则与彼无以异矣。虽然，请尝言之：有始也者，有未始有始也者，有未始有夫未始有始也者；有有也者，有无也者，有未始有无也者，有未始有夫未始有无也者。俄而有无矣，而未知有无之果孰有孰无也。今我则已有有谓矣，而未知吾所谓之其果有谓乎？其果无谓乎？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;夫天下莫大于秋毫之末，而太山为小；莫寿乎殇子，而彭祖为夭。天地与我并生，而万物与我为一。既已为一矣，且得有言乎？既已谓之一矣，且得无言乎？一与言为二，二与一为三。自此以往，巧历不能得，而况其凡乎！故自无适有，以至于三，而况自有适有乎！无适焉，因是已！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;夫道未始有封，言未始有常，为是而有畛也。请言其畛：有左有右，有伦有义，有分有辩，有竞有争，此之谓八德。六合之外，圣人存而不论；六合之内，圣人论而不议；春秋经世先王之志，圣人议而不辩。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;故分也者，有不分也；辩也者，有不辩也。曰：“何也？”“圣人怀之，众人辩之以相示也。故曰：辩也者，有不见也。”夫大道不称，大辩不言，大仁不仁，大廉不嗛，大勇不忮。道昭而不道，言辩而不及，仁常而不成，廉清而不信，勇忮而不成。五者圆而几向方矣！故知止其所不知，至矣。孰知不言之辩，不道之道？若有能知，此之谓天府。注焉而不满，酌焉而不竭，而不知其所由来，此之谓葆光。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;故昔者尧问于舜曰：“吾欲伐宗、脍、胥敖，南面而不释然。其故何也？”舜曰：“夫三子者，犹存乎蓬艾之间。若不释然何哉！昔者十日并出，万物皆照，而况德之进乎日者乎！”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;啮缺问乎王倪曰：“子知物之所同是乎？”曰：“吾恶乎知之！”“子知子之所不知邪？”曰：“吾恶乎知之！”“然则物无知邪？”曰：“吾恶乎知之！虽然，尝试言之：庸讵知吾所谓知之非不知邪？庸讵知吾所谓不知之非知邪？且吾尝试问乎女：民湿寝则腰疾偏死，鳅然乎哉？木处则惴栗恂惧，猨猴然乎哉？三者孰知正处？民食刍豢，麋鹿食荐，蝍蛆甘带，鸱鸦耆鼠，四者孰知正味？猨猵狙以为雌，麋与鹿交，鳅与鱼游。毛嫱丽姬，人之所美也；鱼见之深入，鸟见之高飞，麋鹿见之决骤，四者孰知天下之正色哉？自我观之，仁义之端，是非之涂，樊然淆乱，吾恶能知其辩！”啮缺曰：“子不知利害，则至人固不知利害乎？”王倪曰：“至人神矣！大泽焚而不能热，河汉冱而不能寒，疾雷破山、飘风振海而不能惊。若然者，乘云气，骑日月，而游乎四海之外，死生无变于己，而况利害之端乎！”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;瞿鹊子问乎长梧子曰：“吾闻诸夫子：圣人不从事于务，不就利，不违害，不喜求，不缘道，无谓有谓，有谓无谓，而游乎尘垢之外。夫子以为孟浪之言，而我以为妙道之行也。吾子以为奚若？”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;长梧子曰：“是黄帝之所听荧也，而丘也何足以知之！且女亦大早计，见卵而求时夜，见弹而求鸮炙。予尝为女妄言之，女以妄听之。奚旁日月，挟宇宙，为其脗合，置其滑涽，以隶相尊？众人役役，圣人愚芚，参万岁而一成纯。万物尽然，而以是相蕴。予恶乎知说生之非惑邪！予恶乎知恶死之非弱丧而不知归者邪！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;丽之姬，艾封人之子也。晋国之始得之也，涕泣沾襟。及其至于王所，与王同匡床，食刍豢，而后悔其泣也。予恶乎知夫死者不悔其始之蕲生乎？梦饮酒者，旦而哭泣；梦哭泣者，旦而田猎。方其梦也，不知其梦也。梦之中又占其梦焉，觉而后知其梦也。且有大觉而后知此其大梦也，而愚者自以为觉，窃窃然知之。“君乎！牧乎！”固哉！丘也与女皆梦也，予谓女梦亦梦也。是其言也，其名为吊诡。万世之后而一遇大圣知其解者，是旦暮遇之也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;既使我与若辩矣，若胜我，我不若胜，若果是也？我果非也邪？我胜若，若不吾胜，我果是也？而果非也邪？其或是也？其或非也邪？其俱是也？其俱非也邪？我与若不能相知也。则人固受其黮暗，吾谁使正之？使同乎若者正之，既与若同矣，恶能正之？使同乎我者正之，既同乎我矣，恶能正之？使异乎我与若者正之，既异乎我与若矣，恶能正之？使同乎我与若者正之，既同乎我与若矣，恶能正之？然则我与若与人俱不能相知也，而待彼也邪？”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;“何谓和之以天倪？”曰：“是不是，然不然。是若果是也，则是之异乎不是也亦无辩；然若果然也，则然之异乎不然也亦无辩。化声之相待，若其不相待。和之以天倪，因之以曼衍，所以穷年也。忘年忘义，振于无竟，故寓诸无竟。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;罔两问景曰：“曩子行，今子止；曩子坐，今子起。何其无特操与？”景曰：“吾有待而然者邪？吾所待又有待而然者邪？吾待蛇蚹蜩翼邪？恶识所以然？恶识所以不然？”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;昔者庄周梦为胡蝶，栩栩然胡蝶也。自喻适志与！不知周也。俄然觉，则蘧蘧然周也。不知周之梦为胡蝶与？胡蝶之梦为周与？周与胡蝶则必有分矣。此之谓物化。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;内篇养生主&#34;&gt;内篇·养生主&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;吾生也有涯，而知也无涯。以有涯随无涯，殆已！已而为知者，殆而已矣！为善无近名，为恶无近刑，缘督以为经，可以保身，可以全生，可以养亲，可以尽年。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;庖丁为文惠君解牛，手之所触，肩之所倚，足之所履，膝之所踦，砉然响然，奏刀騞然，莫不中音。合于《桑林》之舞，乃中《经首》之会。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;文惠君曰：“嘻，善哉！技盍至此乎？”庖丁释刀对曰：“臣之所好者道也，进乎技矣。始臣之解牛之时，所见无非全牛者；三年之后，未尝见全牛也；方今之时，臣以神遇而不以目视，官知止而神欲行。依乎天理，批大郤，导大窾，因其固然。技经肯綮之未尝，而况大軱乎！良庖岁更刀，割也；族庖月更刀，折也；今臣之刀十九年矣，所解数千牛矣，而刀刃若新发于硎。彼节者有间而刀刃者无厚，以无厚入有间，恢恢乎其于游刃必有余地矣。是以十九年而刀刃若新发于硎。虽然，每至于族，吾见其难为，怵然为戒，视为止，行为迟，动刀甚微，謋然已解，如土委地。提刀而立，为之而四顾，为之踌躇满志，善刀而藏之。”文惠君曰：“善哉！吾闻庖丁之言，得养生焉。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;公文轩见右师而惊曰：“是何人也？恶乎介也？天与？其人与？”曰：“天也，非人也。天之生是使独也，人之貌有与也。以是知其天也，非人也。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;泽雉十步一啄，百步一饮，不蕲畜乎樊中。神虽王，不善也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;老聃死，秦佚吊之，三号而出。弟子曰：“非夫子之友邪？”曰：“然。”“然则吊焉若此可乎？”曰：“然。始也吾以为其人也，而今非也。向吾入而吊焉，有老者哭之，如哭其子；少者哭之，如哭其母。彼其所以会之，必有不蕲言而言，不蕲哭而哭者。是遁天倍情，忘其所受，古者谓之遁天之刑。适来，夫子时也；适去，夫子顺也。安时而处顺，哀乐不能入也，古者谓是帝之县解。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;指穷于为薪，火传也，不知其尽也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;内篇人间世&#34;&gt;内篇·人间世&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;颜回见仲尼，请行。曰：“奚之？”曰：“将之卫。”曰：“奚为焉？”曰：“回闻卫君，其年壮，其行独。轻用其国而不见其过。轻用民死，死者以国量，乎泽若蕉，民其无如矣！回尝闻之夫子曰：‘治国去之，乱国就之。医门多疾。’愿以所闻思其则，庶几其国有瘳乎！”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;仲尼曰：“嘻，若殆往而刑耳！夫道不欲杂，杂则多，多则扰，扰则忧，忧而不救。古之至人，先存诸己而后存诸人。所存于己者未定，何暇至于暴人之所行！且若亦知夫德之所荡而知之所为出乎哉？德荡乎名，知出乎争。名也者，相轧也；知也者，争之器也。二者凶器，非所以尽行也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;且德厚信矼，未达人气；名闻不争，未达人心。而强以仁义绳墨之言術暴人之前者，是以人恶有其美也，命之曰灾人。灾人者，人必反灾之。若殆为人灾夫。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;且苟为人悦贤而恶不肖，恶用而求有以异？若唯无诏，王公必将乘人而斗其捷。而目将荧之，而色将平之，口将营之，容将形之，心且成之。是以火救火，以水救水，名之曰益多。顺始无穷，若殆以不信厚言，必死于暴人之前矣！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;且昔者桀杀关龙逄，纣杀王子比干，是皆修其身以下伛拊人之民，以下拂其上者也，故其君因其修以挤之。是好名者也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;昔者尧攻丛枝、胥、敖，禹攻有扈。国为虚厉，身为刑戮。其用兵不止，其求实无已，是皆求名实者也，而独不闻之乎？名实者，圣人之所不能胜也，而况若乎！虽然，若必有以也，尝以语我来。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;颜回曰：“端而虚，勉而一，则可乎？”曰：“恶！恶可！夫以阳为充孔扬，采色不定，常人之所不违，因案人之所感，以求容与其心，名之曰日渐之德不成，而况大德乎！将执而不化，外合而内不訾，其庸讵可乎！”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;“然则我内直而外曲，成而上比。内直者，与天为徒。与天为徒者，知天子之与己，皆天之所子，而独以己言蕲乎而人善之，蕲乎而人不善之邪？若然者，人谓之童子，是之谓与天为徒。外曲者，与人之为徒也。擎跽曲拳，人臣之礼也。人皆为之，吾敢不为邪？为人之所为者，人亦无疵焉，是之谓与人为徒。成而上比者，与古为徒。其言虽教，谪之实也，古之有也，非吾有也。若然者，虽直而不病，是之谓与古为徒。若是则可乎？”仲尼曰：“恶！恶可！大多政法而不谍。虽固，亦无罪。虽然，止是耳矣，夫胡可以及化！犹师心者也。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;颜回曰：“吾无以进矣，敢问其方。”仲尼曰：“斋，吾将语若。有心而为之，其易邪？易之者，皞天不宜。”颜回曰：“回之家贫，唯不饮酒不茹荤者数月矣。如此则可以为斋乎？”曰：“是祭祀之斋，非心斋也。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;回曰：“敢问心斋。”仲尼曰：“若一志，无听之以耳，而听之以心；无听之以心，而听之以气。听止于耳，心止于符。气也者，虚而待物者也。唯道集虚。虚者，心斋也。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;颜回曰：“回之未始得使，实自回也；得使之也，未始有回也，可谓虚乎？”夫子曰：“尽矣！吾语若：若能入游其樊，而无感其名，入则鸣，不入则止。无门无毒，一宅而寓于不得已，则几矣。绝迹易，无行地难。为人使易以伪，为天使难以伪。闻以有翼飞者矣，未闻以无翼飞者也；闻以有知知者矣，未闻以无知知者也。瞻彼阕者，虚室生白，吉祥止止。夫且不止，是之谓坐驰。夫徇耳目内通，而外于心知，鬼神将来舍，而况人乎！是万物之化也，禹、舜之所纽也，伏戏、几蘧之所行终，而况散焉者乎！”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;叶公子高将使于齐，问于仲尼曰：“王使诸梁也甚重。齐之待使者，盖将甚敬而不急。匹夫犹未可动也，而况诸侯乎！吾甚栗之。子常语诸梁也曰：‘凡事若小若大，寡不道以欢成。事若不成，则必有人道之患；事若成，则必有阴阳之患。若成若不成而后无患者，唯有德者能之。’吾食也执粗而不臧，爨无欲清之人。今吾朝受命而夕饮冰，我其内热与！吾未至乎事之情而既有阴阳之患矣！事若不成，必有人道之患，是两也。为人臣者不足以任之，子其有以语我来！”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;仲尼曰：“天下有大戒二：其一命也，其一义也。子之爱亲，命也，不可解于心；臣之事君，义也，无适而非君也，无所逃于天地之间。是之谓大戒。是以夫事其亲者，不择地而安之，孝之至也；夫事其君者，不择事而安之，忠之盛也；自事其心者，哀乐不易施乎前，知其不可奈何而安之若命，德之至也。为人臣子者，固有所不得已。行事之情而忘其身，何暇至于悦生而恶死！夫子其行可矣！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;丘请复以所闻：凡交近则必相靡以信，远则必忠之以言。言必或传之。夫传两喜两怒之言，天下之难者也。夫两喜必多溢美之言，两怒必多溢恶之言。凡溢之类妄，妄则其信之也莫，莫则传言者殃。故法言曰：‘传其常情，无传其溢言，则几乎全。’且以巧斗力者，始乎阳，常卒乎阴，泰至则多奇巧；以礼饮酒者，始乎治，常卒乎乱，泰至则多奇乐。凡事亦然，始乎谅，常卒乎鄙；其作始也简，其将毕也必巨。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;言者，风波也；行者，实丧也。夫风波易以动，实丧易以危。故忿设无由，巧言偏辞。兽死不择音，气息勃然于是并生心厉。剋核太至，则必有不肖之心应之而不知其然也。苟为不知其然也，孰知其所终！故法言曰：‘无迁令，无劝成。过度益也。’迁令劝成殆事。美成在久，恶成不及改，可不慎与！且夫乘物以游心，托不得已以养中，至矣。何作为报也！莫若为致命，此其难者？”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;颜阖将傅卫灵公大子，而问于蘧伯玉曰；“有人于此，其德天杀。与之为无方则危吾国，与之为有方则危吾身。其知适足以知人之过，而不知其所以过。若然者，吾奈之何？”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;蘧伯玉曰：“善哉问乎！戒之，慎之，正女身哉！形莫若就，心莫若和。虽然，之二者有患。就不欲入，和不欲出。形就而入，且为颠为灭，为崩为蹶；心和而出，且为声为名，为妖为孽。彼且为婴儿，亦与之为婴儿；彼且为无町畦，亦与之为无町畦；彼且为无崖，亦与之为无崖；达之，入于无疵。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;汝不知夫螳螂乎？怒其臂以当车辙，不知其不胜任也，是其才之美者也。戒之，慎之，积伐而美者以犯之，几矣！&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>帛书版《老子》</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2024/03/29/laozi-content-2/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Mar 2024 12:49:51 +0100</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2024/03/29/laozi-content-2/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;第1章&#34;&gt;第1章&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;道可道也，非恒道也。名可名也，非恒名也。无名万物之始也，有名万物之母也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;故：恒无欲也，以观其眇；恒有欲也，以观其徼。两者同出，异名同谓。玄之又玄，众妙之门。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;第2章&#34;&gt;第2章&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;天下皆知美之为美，恶矣，皆知善之为善，斯不善矣。有无之相生也，难易之相成也，长短之相形也，高下之相盈也，音声之相和也，先后之相随也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;是以圣人居无为之事，行不言之教。万物作而弗始也，为而弗恃也，成功而弗居也，夫唯弗居，是以弗去。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;第3章&#34;&gt;第3章&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;不上贤，使民不争。不贵难得之货，使民不为盗。不见可欲，使民不乱。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;是以圣人之治也，虚其心，实其腹，弱其志，强其骨，恒使民无知无欲也。使夫知不敢弗为而已，则无不治矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;第4章&#34;&gt;第4章&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;道中，而用之又弗盈也，渊呵，似万物之宗。挫其锐，解其纷，和其光，同其尘，湛呵，似或存。吾不知谁之子，象帝之先。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;第5章&#34;&gt;第5章&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;天地不仁，以万物为刍狗。圣人不仁，以百姓为刍狗。天地之间，其犹橐龠舆？虚而不屈，动而愈出。多闻数穷，不若守于中。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;第6章&#34;&gt;第6章&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;谷神不死，是谓玄牝。玄牝之门，是谓天地之根。绵绵呵若存，用之不堇。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;第7章&#34;&gt;第7章&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;天长地久，天地之所以能长且久者，以其不自生也，故能长生。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;是以圣人后其身而身先，外其身而身存，不以其无私邪，故能成其私。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;第8章&#34;&gt;第8章&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;上善治水。水善利万物而有静，居众人之所恶，故几于道矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;居善地，心善渊，予善天，言善信，政善治，事善能，动善时。夫唯不争，故无尤。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;第9章&#34;&gt;第9章&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;持而盈之，不如其已。揣而锐之，不可长葆之。金玉盈室，莫之守也，富贵而骄，自遗咎也。功遂身退，天之道也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;第10章&#34;&gt;第10章&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;营魄抱一，能毋离乎？抟气致柔，能婴儿乎？修除玄览，能无疵乎？爱民治国，能毋以为乎？天门启阖，能为雌乎？明白四达，能毋以知乎？生之，畜之，生而弗有，长而弗宰也，是谓玄德。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;第11章&#34;&gt;第11章&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;卅辐同一毂，当其无，有车之用也。埏埴而为器，当其无，有埴器之用也。凿户牖，当其无，有室之用也。故：有之以为利，无之以为用。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;第12章&#34;&gt;第12章&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;五色使人之目盲，五音使人之耳聋，五味使人之口爽，驰骋畋猎使人心发狂，难得之货使人之行妨。是以圣人之治也，为腹而不为目，故去彼而取此。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;第13章&#34;&gt;第13章&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;宠辱若惊，贵大患若身。何谓宠辱若惊？宠之为下也，得之若惊，失之若惊，是谓宠辱若惊。何谓贵大患若身？吾所以有大患者。为吾有身，及吾无身。有何患？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;故：贵为身以为天下，若可以托天下矣；爱以身以为天下，汝可以寄天下。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;第14章&#34;&gt;第14章&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;视之而弗见，名之曰微。听之而弗，闻名之曰希。搏之而弗得，名之曰夷。三者不可致诘，故混而为一。一者，其上不谬，其下不惚，寻寻呵，不可名也，复归于无物，是谓无状之状，无物之象，是谓沕望。随而不见其后，迎而不见其首。执今之道，以御今之有，以知古始，是谓道纪。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;第15章&#34;&gt;第15章&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;古之善为道者，微妙玄达，深不可识。夫唯不可识，故强为之容，曰：与呵，其若冬涉水；犹呵，其若畏四邻；俨呵，其若客；涣呵，其若冰泽；沌呵，其若朴；湷呵，其若浊；旷呵，其若谷。浊而静之徐清，安以动之徐生，保此道者不欲盈，夫唯不欲盈。故能蔽而不成。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;第16章&#34;&gt;第16章&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;至虚极也，守静督也，万物旁作，吾以观其复也。夫物芸芸，各复归于其根，归根曰静，静是谓复命。复命常也，知常明也。不知常，妄作凶。知常容，容乃公，公乃王，王乃天，天乃道，道乃久，没身不殆。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;第17章&#34;&gt;第17章&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;太上，下知有之，其次亲誉之，其次畏之，其下侮之，信不足，案有不信，猷呵，其贵言也。成功遂事，而百姓谓我自然。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;第18章&#34;&gt;第18章&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;故大道废，案有仁义。知慧出，案有大伪。六亲不和，案有孝慈。邦家昏乱，案有贞臣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;第19章&#34;&gt;第19章&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;绝圣弃知，民利百倍。绝仁弃义，民复孝慈。绝巧弃利，盗贼无有。此三言也，以为文未足，故令之有所属：见素抱朴，少思寡欲，绝学无忧。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;第20章&#34;&gt;第20章&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;唯与诃，其相去几何？美与恶，其相去何若？人之所畏，亦不可以不畏。恍呵其未央哉。众人熙熙，若享于太牢而春登台。我泊焉未佻，若婴儿之未孩。累呵似无所归，众人皆有余，我独遗，我愚人之心也，惷惷呵。俗人昭昭，我独昏呵，俗人察察，我独闵闵呵，惚呵其若海，恍呵其若无所止。众人皆有以，我独顽以鄙。吾欲独异于人，而贵食母。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;第21章&#34;&gt;第21章&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;孔德之容，唯道是从。道之物，唯恍唯惚，惚呵恍呵，中有象呵，望呵惚呵，中有物呵，幽呵冥呵，中有精呵。其精甚真，其中有信。自古及今，其名不去，以顺众父。吾何以知众父之然？以此。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;第22章&#34;&gt;第22章&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;炊者不立，自视者不彰，自见者不明，自伐者无功，自矜者不长。其在道也，曰：余食赘行，物或恶之，故有欲者弗居。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;第23章&#34;&gt;第23章&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;曲则全，枉则直。洼则盈，敝则新。少则得，多则惑。是以圣人执一，以为天下式。不自视故彰，不自见故明，不自伐故有功，弗矜故能长，夫唯不争，故莫能与之争。古之所谓曲则全者，几虚语哉，诚全归之。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;第24章&#34;&gt;第24章&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;希言自然，飘风不终朝，暴雨不终日，孰为此？天地而弗能久，而况于人乎？故从事于道者同于道，德者同于德，失者同于失。同于德者，道亦德之。同于失者，道亦失之。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;第25章&#34;&gt;第25章&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;有物混成，先天地生，渊呵寥呵，独立而不改，可以为天地母。吾未知其名，字之曰道，强为之名曰大。大曰逝，逝曰远，远曰反。道大，天大，地大，王亦大。国中有四大，而王居一焉。人法地，地法天，天法道，道法自然。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;第26章&#34;&gt;第26章&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;重为轻根，静为躁君，是以君子终日行不离其辎重。虽有阛馆，燕处则昭若。若何万乘之主而以身轻天下？轻则失本，躁则失君。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;第27章&#34;&gt;第27章&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;善行者无辙迹，善言者无瑕谪，善数者不以筹策。善闭者无关楗而不可启也，善结者无绳约而不可解也。是以圣人恒善救人而无弃人，物无弃财，是谓袭明。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;故：善人，善人之师；不善人，善人之资也。不贵其师，不爱其资，虽知乎，大迷也，是谓眇要。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;第28章&#34;&gt;第28章&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;知其雄，守其雌，为天下溪；为天下溪，恒德不离；恒德不离，复归于婴儿。知其荣，守其辱，为天下谷；为天下谷，恒德乃足；恒德乃足，复归于朴。知其白守其黑，为天下式；为天下式，恒德不忒；恒德不忒，复归于无极。朴散则为器，圣人用之则为官长，夫大制无割。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;第29章&#34;&gt;第29章&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;将欲取天下而为之，吾见其弗得已。夫天下神器也，非可为者也。为者败之，执者失之。物或行或随，或嘘或吹，或强或羸，或培或隳，是以圣人去甚、去大、去奢。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;第30章&#34;&gt;第30章&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;以道佐人主，不以兵强于天下，其事好还。师之所居，楚棘生之，善者果而已矣，毋以取强焉。果而勿骄，果而勿矜，果而勿伐，果而不得已居，是谓果而不强。物壮则老，谓之不道，不道早已。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;第31章&#34;&gt;第31章&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;夫兵者，不祥之器也，物或恶之，故有欲者弗居。君子居则贵左，用兵则贵右，故兵者非君子之器也。兵者不祥之器也，不得已而用之。铦袭为上，勿美也，若美之，是乐杀人也。夫乐杀人，不可以得志于天下矣。是以吉事上左，丧事上右，是以偏将军居左，上将军居右，言以丧礼居之也。杀人众，以悲哀泣之，战胜，以丧礼处之。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;第32章&#34;&gt;第32章&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;道恒无名，朴虽小，而天下弗敢臣，侯王若能守之，万物将自宾，天地相合，以俞甘露，民莫之令而自均焉。始制有名，名亦既有，夫亦将知止，知止所以不殆。俾道之在天下也，犹小谷之于江海也。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《阴符天机经》</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2024/03/28/tianjijing-content/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Mar 2024 09:52:31 +0100</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2024/03/28/tianjijing-content/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;序&#34;&gt;序&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;叙曰：有机而无其人者，败；有其人而无其道者，败。故《易》曰：「即鹿无虞，惟入子林中，君子几，不如舍，往吝。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;故圣人观其时而用其符，应其机而制其事，故能运生杀于掌内，成功业于天下者也。​&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《易》曰：「君子藏器于身，待时而动。」是以圣人保之于灵台，以观机变。卷之则自胜，舒之则胜人，察之则无形，用之则不极。​&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《易》曰：「阴阳不测之谓神。」而阴符象之矣。故圣人不测之符，陶均天下，而元所归怨矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;夫天为地主，道为德君，故圣人奉地而法天，立德而行道，举天道而为经首，明地以奉之。​&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《易》曰：「乃顺承天，待时而动。」是故圣人将欲施为，必先观天道之盈虚，后执而行之。举事应机，则无遗策。​《易》曰：「后天而奉天时。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;昌&#34;&gt;昌&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;夫圣人法地而奉天，立德而行道。居天地道德之间，建莫大之功者，未有不因五贼而成也。五贼者，其一贼命，其二贼物，其三贼时，其四贼功，其五贼神。皇帝王霸权变之道也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;是以圣人观其机而应之，度其时而用也。故太公立霸典而灭殷朝，行三风而理周室，岂不随时应机，驱驰五贼者也？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;故圣人立本于皇王之中，应机于权霸之内，经邦治身，五贼者备矣。则天下望风而从之，竭其性命而无所归其恩怨也。乃谓之曰「有道之盗，无形之兵」，呜呼！寇莫大焉。五贼在心，擒纵在手，治身佐世，莫尚于斯。​《经》云：「见之者昌，不亦宜乎？」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;身&#34;&gt;身&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;夫人心，身之主，魂之宫，魄之府。将欲施行五贼者，莫尚乎心。事有所图，必合天道。此则宇宙虽广，览之只在于掌中。万物虽多，生杀不离于术内。则明天地不足贵以远以厚，而况耳目之前乎？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;机&#34;&gt;机&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;夫杀机者，两朝终始之萌，万人生死之兆，处云雷未泰之日，玄黄流血之时。故天之为变也，则龙出于田，蛇游乎路，此为交战之机，故曰「龙蛇起陆」。人之为变也，则春行秋令，赏逆罚忠，此为颠堕之机，故曰「天地反覆」。天人之机，同时而发，虽千变万化，成败之机定矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;藏&#34;&gt;藏&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;夫仁者必有勇，勇者不必有仁。智者能愚，愚者不必能智。故圣人时通则见其巧而建其功，时否则见其拙而昧其迹。故孔明序曰：「太公八十，非不遇也，盖审其主焉。」呜呼！性命巧拙之时，识达行藏之势，可以观变察机，运用五贼。所以然者，夫圣人所以深衷远照，动不失机，观天料人，应时而作。故《易》曰：「知进退存亡而不失其正者，其惟圣人乎！」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;静&#34;&gt;静&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;夫九窍者，在天为九星，在地为九州，在人为九窍。九窍之炁不正，故曰「受邪」。受邪则识用偏，识用偏则不可发机观变。故九窍之急在乎三要，太公曰：「耳、目、口也。」夫耳目口者，心之佐助也，神之门户也，智之枢机也，人之祸福也。故耳无聪，不能别其音；目无明，不能见其机；口无度，不能施其令。夫三要不精，上不能治国，下不能治家，况兵者乎？悬人之性命，为国之存亡，静动之间，不得无事，岂可轻而用之？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;人&#34;&gt;人&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;夫火生于木，火发而木焚。国生于奸，奸生则国乱。亦犹蚕能作茧，茧成则杀其身，人能生事，事烦则害其命。非至圣不能修身炼行，防之于未萌，治之于未乱。夫十围之木，起于拱把；百仞之台，起于足下。治小恶不惧，必成大祸。呜呼！木不相摩，火无由出；国无乱政，奸无由生。有始有终，是非不动。能知之，其惟圣人乎？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;安&#34;&gt;安&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;万物盗天地之精以生成，人盗万物之形以御用，万物盗人之力以种植。彼此相盗，各获其宜，俱不知为万物化。故能用机者，法此三事，以道之盗而贼于物，物亦知为盗之道。所以然者，贵得其时也，贵得其机也，故曰：「合其时而食，则百骸治；应其机而动，则万化安。」乖时失机，则祸乱生也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;神&#34;&gt;神&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;老君曰：「功成不有，为而不恃。」此全生立德之本也。夫小人者，贪其财则以身徇利，爱其名则以力争功，矜衒神迹而求神名，物共嫉之，必丧其命。欲益招损，是不神矣。夫君子建大功而不恃，防小祸于未萌，退己进人，推能让物，物共戴之。故不夺其利，自发神智，不能争物，物共让之，不居其后；为损招益，是以至神矣。故老君曰：「为者败之，执者失之。」诚哉言也！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;圣&#34;&gt;圣&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;假如千年一圣，五百年一贤，应日月之数所生，而大小之人定矣。夫大人出世，应明德而建圣功。小人当时，则废正纲而生祸乱。故太公说于西伯，知人望而己归周；刘琨表于琅琊，识天时而未离晋。陵母自死，知明主之必兴；括母不诛，见赵军之必败。故天道人事，贤者可以预知；佐非其人，夷于九族。故《易》曰：「长子率师，开国承家。小人勿用，必乱邦也。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;命&#34;&gt;命&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;夫成败之道未形，死生之机未发，小人能见，君子能知，则易见而难知，见近而知远也。夫见机者，则趋时而就利，皆不保其天年。知机者，则原始而要终，固必全其性命。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;倍&#34;&gt;倍&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;瞽者善听，神不离于耳；聋者善视，心不离于目。其为听也，神则专耳；其为视也，心则专目。耳之与目，递为用师，当用之时，利绝其一。心之所主，则无事不精，犹有十倍之利，何况反覆？以此用之三思，精诚一计，顺时隐显，应机行藏。以此用师，固万倍之胜利。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;物&#34;&gt;物&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;夫人之心，无故不动。生之与死，缘物而然。物动则心生，物静则心死。生死之状，其惟物乎？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;目&#34;&gt;目&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;目者神之门，神者心之主，神之出入，莫不游乎目。故见机者，莫不尚乎目。能知机者，莫不尚乎心。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;蠢然&#34;&gt;蠢然&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;夫道不为万物而生春，万物感春炁而自生。秋不为万物而杀，万物感秋炁而自杀。其为生也，不恃其恩，不求其报，故其恩大矣。其为杀也，不恃其威，不求其惧，其威大矣。凡物取而得之者小，不取而得之者大，故圣人不取。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;夫君王有道无道，则人民治乱之机。歌谣或乐或哀，则时年丰俭之兆。时人不能省察，天地乃降征祥，或五云腾起，七曜变行，皆因国风，是以然矣。且宋君失德，荧惑守心。及乎谢愆，退之三舍。用今俦古，皎在目前。以彼喻斯，岂劳心术？故智者悟于人事之初，而愚者晦于星象之后矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;生&#34;&gt;生&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;老君以无为有母，静为躁君。夫静者，元炁未分之初，形于元炁之中，故能生天地万物。亦犹人弘静，其心不挠，则能生天下万物也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;胜&#34;&gt;胜&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;胜，浸长也。天地之道，各自浸长，天则长阳也，地则长阴也。阴阳相招，一昼一夜，递为君臣，更相制胜，故曰「阴阳相胜」。夫开国用师，必侵天道，亦犹金火相交，而非交不伏也。天且弗违，而况于人乎？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;顺&#34;&gt;顺&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;《易》曰：「刚柔相摩而生变化。」变化不慝，故曰「顺」也。夫人之育身治性，尚不可逆时为之，而况经邦佐世之雄哉？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;契&#34;&gt;契&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;至圣之道，窈然无为。无为则无机，无机则至静。夫律历之妙，动则能知，体既虚无，莫得施其管。术亦犹兵者，不失其机，不露其衅，虽有智士，从何制焉？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;象&#34;&gt;象&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;奇器者，阴阳之故，能生万物，亦犹人心，能造万事，象矣。进前，象状也。八卦、六甲，鬼神机密之事，刚柔相制之术，昭昭乎前列其状矣。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《黄帝阴符经》</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2024/03/27/huangdi-yinfujing-content/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Mar 2024 21:47:16 +0100</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2024/03/27/huangdi-yinfujing-content/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;上篇&#34;&gt;上篇&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;观天之道，执天之行，尽矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;天有五贼，见之者昌。五贼在心，施行于天。宇宙在乎手，万化生乎身。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;天性，人也；人心，机也。立天之道，以定人也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;天发杀机，移星易宿；地发杀机，龙蛇起陆；人发杀机，天地反覆。天人合发，万变定基。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;性有巧拙，可以伏藏。九窍之邪，在乎三要，可以动静。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;火生于木，祸发必克。奸生于国，时动必溃。知之修炼，谓之圣人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;中篇&#34;&gt;中篇&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;天生天杀，道之理也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;天地，万物之盗。万物，人之盗。人，万物之盗。三盗既宜，三才既安。故曰：「食其时，百骸理；动其机，万化安。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人知其神之神，不知不神之所以神也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;日月有数，大小有定。圣功生焉，神明出焉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;其盗机也，天下莫能见莫能知。君子得之固躬，小人得之轻命。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;下篇&#34;&gt;下篇&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;瞽者善听，聋者善视。绝利一源，用师十倍。三反昼夜，用师万倍。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;心生于物，死于物，机在于目。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;天之无恩，而大恩生，迅雷烈风，莫不蠢然。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;至乐性馀，至静性廉。天之至私，用之至公。禽之制在炁。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;生者死之根，死者生之根。恩生于害，害生于恩。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;愚人以天地文理圣，我以时物文理哲。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人以愚虞圣，我以不愚虞圣；人以奇期圣，我以不奇期圣。故曰：「沉水入火，自取灭亡。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;自然之道静，故天地万物生。天地之道浸，故阴阳胜。阴阳相推，而变化顺矣。是故圣人知自然之道不可违，因而制之。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;至静之道，律历所不能契。爰有奇器，是生万象。八卦甲子，神机鬼藏。阴阳相胜之术，昭昭乎进乎象矣。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《了凡四训》袁了凡</title>
      <link>https://xiaoledeng.github.io/2023/10/30/four-trainings-of-liaofan-content/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 10:00:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://xiaoledeng.github.io/2023/10/30/four-trainings-of-liaofan-content/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;第一篇-立命之学&#34;&gt;第一篇 立命之学&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;余童年丧父，老母命弃举业学医，谓可以养生，可以济人，且习一艺以成名，尔父夙心也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;后余在慈云寺，遇一老者，修髯伟貌，飘飘若仙，余敬礼之。语余曰：子仕路中人也，明年即进学，何不读书？余告以故，并叩老者姓氏里居。曰：吾姓孔，云南人也。得邵子皇极数正传，数该传汝。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;余引之归，告母。母曰：善待之。试其数，纤悉皆验。余遂启读书之念，谋之表兄沈称，言：郁海谷先生，在沈友夫家开馆，我送汝寄学甚便。余遂礼郁为师。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;孔为余起数：县考童生，当十四名；府考七十一名，提学考第九名。明年赴考，三处名数皆合。复为卜终身休咎，言：某年考第几名，某年当补廪，某年当贡，贡后某年，当选四川一大尹，在任三年半，即宜告归。五十三岁八月十四日丑时，当终于正寝，惜无子。余备录而谨记之。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;自此以后，凡遇考校，其名数先后，皆不出孔公所悬定者。独算余食廪米九十一石五斗当出贡；及食米七十一石，屠宗师即批准补贡，余窃疑之。后果为署印杨公所驳，直至丁卯年(公元1567年)，殷秋溟宗师见余场中备卷，叹曰：五策，即五篇奏议也，岂可使博洽淹贯之儒，老于窗下乎！遂依县申文准贡，连前食米计之，实九十一石五斗也。余因此益信进退有命，迟速有时，澹然无求矣。贡入燕都，留京一年，终日静坐，不阅文字。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;己巳(公元1569年)归，游南雍，未入监，先访云谷会禅师于栖霞山中，对坐一室，凡三昼夜不瞑目。云谷问曰：凡人所以不得作圣者，只为妄念相缠耳。汝坐三日，不见起一妄念，何也？余曰：吾为孔先生算定，荣辱生死，皆有定数，即要妄想，亦无可妄想。云谷笑曰：我待汝是豪杰，原来只是凡夫。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;问其故？曰：人未能无心，终为阴阳所缚，安得无数？但惟凡人有数；极善之人，数固拘他不定；极恶之人，数亦拘他不定。汝二十年来，被他算定，不曾转动一毫，岂非是凡夫？余问曰：然则数可逃乎？曰：命由我作，福自己求。诗书所称，的为明训。我教典中说：求富贵得富贵，求男女得男女，求长寿得长寿。夫妄语乃释迦大戒，诸佛菩萨，岂诳语欺人？余进曰：孟子言：求则得之，是求在我者也。道德仁义可以力求；功名富贵，如何求得？云谷曰：孟子之言不错，汝自错解耳。汝不见六祖说：一切福田，不离方寸；从心而觅，感无不通。求在我，不独得道德仁义，亦得功名富贵；内外双得，是求有益于得也。若不反躬内省，而徒向外驰求，则求之有道，而得之有命矣，内外双失，故无益。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;因问：孔公算汝终身若何？余以实告。云谷曰：汝自揣应得科第否？应生子否？余追省良久，曰：不应也。科第中人，类有福相，余福薄，又不能积功累行，以基厚福；兼不耐烦剧，不能容人；时或以才智盖人，直心直行，轻言妄谈。凡此皆薄福之相也，岂宜科第哉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;地之秽者多生物，水之清者常无鱼，余好洁，宜无子者一；和气能育万物，余善怒，宜无子者二；爱为生生之本，忍为不育之根，余矜惜名节，常不能舍己救人，宜无子者三；多言耗气，宜无子者四；喜饮铄精，宜无子者五；好彻夜长坐，而不知葆元毓神，宜无子者六。其余过恶尚多，不能悉数。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;云谷曰：岂惟科第哉。世间享千金之产者，定是千金人物；享百金之产者，定是百金人物；应饿死者，定是饿死人物；天不过因材而笃，几曾加纤毫意思。即如生子，有百世之德者，定有百世子孙保之；有十世之德者，定有十世子孙保之；有三世二世之德者，定有三世二世子孙保之；其斩焉无后者，德至薄也。汝今既知非。将向来不发科第，及不生子之相，尽情改刷；务要积德，务要包荒，务要和爱，务要惜精神。从前种种，譬如昨日死；从后种种，譬如今日生；此义理再生之身。夫血肉之身，尚然有数；义理之身，岂不能格天。太甲曰：天作孽，犹可违；自作孽，不可活。诗云：永言配命，自求多福。孔先生算汝不登科第，不生子者，此天作之孽，犹可得而违；汝今扩充德性，力行善事，多积阴德，此自己所作之福也，安得而不受享乎？易为君子谋，趋吉避凶；若言天命有常，吉何可趋，凶何可避？开章第一义，便说：积善之家，必有余庆。汝信得及否？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;余信其言，拜而受教。因将往日之罪，佛前尽情发露，为疏一通，先求登科；誓行善事三千条，以报天地祖宗之德。云谷出功过格示余，令所行之事，逐日登记；善则记数，恶则退除，且教持准提咒，以期必验。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;语余曰：符录家有云：不会书符，被鬼神笑。此有秘传，只是不动念也。执笔书符，先把万缘放下，一尘不起。从此念头不动处，下一点，谓之混沌开基。由此而一笔挥成，更无思虑，此符便灵。凡祈天立命，都要从无思无虑处感格。孟子论立命之学，而曰：夭寿不贰。夫夭寿，至贰者也。当其不动念时，孰为夭，孰为寿？细分之，丰歉不贰，然后可立贫富之命；穷通不贰，然后可立贵贱之命；夭寿不贰，然后可立生死之命。人生世间，惟死生为重，曰夭寿，则一切顺逆皆该之矣。至修身以俟之，乃积德祈天之事。曰修，则身有过恶，皆当治而去之；曰俟，则一毫觊觎，一毫将迎，皆当斩绝之矣。到此地位，直造先天之境，即此便是实学。汝未能无心，但能持准提咒，无记无数，不令间断，持得纯熟，于持中不持，于不持中持。到得念头不动，则灵验矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;余初号学海，是日改号了凡；盖悟立命之说，而不欲落凡夫窠臼也。从此而后，终日兢兢，便觉与前不同。前日只是悠悠放任，到此自有战兢惕厉景象，在暗室屋漏中，常恐得罪天地鬼神；遇人憎我毁我，自能恬然容受。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;到明年(公元1570年)礼部考科举，孔先生算该第三，忽考第一，其言不验，而秋闱中式矣。然行义未纯，检身多误：或见善而行之不勇，或救人而心常自疑；或身勉为善，而口有过言；或醒时操持，而醉后放逸；以过折功，日常虚度。自己巳岁(公元1569年)发愿，直至己卯岁(公元1579年)，历十余年，而三千善行始完。时方从李渐庵入关，未及回向。庚辰(公元1580年)南还。始请性空，慧空诸上人，就东塔禅堂回向。遂起求子愿，亦许行三千善事。辛巳(公元1581年)，生男天启。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;余行一事，随以笔记；汝母不能书，每行一事，辄用鹅毛管，印一朱圈于历日之上。或施食贫人，或买放生命，一日有多至十余者。至癸未(公元1583年)八月，三千之数已满。复请性空辈，就家庭回向。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;九月十三日，复起求中进士愿，许行善事一万条，丙戌(公元1586年)登第，授宝坻知县。余置空格一册，名曰治心篇。晨起坐堂，家人携付门役，置案上，所行善恶， 纤悉必记。夜则设桌于庭，效赵阅道焚香告帝。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;汝母见所行不多，辄颦蹙曰：我前在家，相助为善，故三千之数得完；今许一万，衙中无事可行，何时得圆满乎？夜间偶梦见一神人，余言善事难完之故。神曰：只减粮一节，万行俱完矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;盖宝坻之田，每亩二分三厘七毫。余为区处，减至一分四厘六毫，委有此事，心颇惊疑。适幻余禅师自五台来，余以梦告之，且问此事宜信否？师曰：善心真切，即一行可当万善，况合县减粮，万民受福乎！吾即捐俸银，请其就五台山斋僧一万而回向之。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;孔公算予五十三岁有厄，余未尝祈寿，是岁竟无恙，今六十九矣。书曰：天难谌，命靡常。又云：惟命不于常。皆非诳语。吾于是而知，凡称祸福自己求之者，乃圣贤之言。若谓祸福惟天所命，则世俗之论矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;汝之命，未知若何？即命当荣显，常作落寞想；即时当顺利，常作拂逆想；即眼前足食，常作贫窭想；即人相爱敬，常作恐惧想；即家世望重，常作卑下想；即学问颇优，常作浅陋想。远思扬祖宗之德，近思盖父母之愆；上思报国之恩，下思造家之福；外思济人之急，内思闲己之邪。务要日日知非，日日改过；一日不知非，即一日安于自是；一日无过可改，即一日无步可进；天下聪明俊秀不少，所以德不加修，业不加广者，只为因循二字，耽阁一生。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;云谷禅师所授立命之说，乃至精至邃，至真至正之理，其熟玩而勉行之，毋自旷也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;第二篇-改过之法&#34;&gt;第二篇 改过之法&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;春秋诸大夫，见人言动，亿而谈其祸福，靡不验者，左国诸记可观也。大都吉凶之兆，萌乎心而动乎四体，其过于厚者常获福，过于薄者常近祸，俗眼多翳，谓有未定而不可测者。至诚合天，福之将至，观其善而必先知之矣。祸之将至，观其不善而必先知之矣。今欲获福而远祸，未论行善，先须改过。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但改过者，第一，要发耻心。思古之圣贤，与我同为丈夫，彼何以百世可师？我何以一身瓦裂？耽染尘情，私行不义，谓人不知，傲然无愧，将日沦于禽兽而不自知矣；世之可羞可耻者，莫大乎此。孟子曰：耻之于人大矣。以其得之则圣贤，失之则禽兽耳。此改过之要机也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第二，要发畏心。天地在上，鬼神难欺，吾虽过在隐微，而天地鬼神，实鉴临之，重则降之百殃，轻则损其现福，吾何可以不惧？不惟此也。闲居之地，指视昭然；吾虽掩之甚密，文之甚巧，而肺肝早露，终难自欺；被人觑破，不值一文矣，乌得不懔懔？不惟是也。一息尚存，弥天之恶，犹可悔改；古人有一生作恶，临死悔悟，发一善念，遂得善终者。谓一念猛厉，足以涤百年之恶也。譬如千年幽谷，一灯才照，则千年之暗俱除；故过不论久近，惟以改为贵。但尘世无常，肉身易殒，一息不属，欲改无由矣。明则千百年担负恶名，虽孝子慈孙，不能洗涤；幽则千百劫沉沦狱报，虽圣贤佛菩萨，不能援引。乌得不畏？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第三，须发勇心。人不改过，多是因循退缩；吾须奋然振作，不用迟疑，不烦等待。小者如芒刺在肉，速与抉剔；大者如毒蛇啮指，速与斩除，无丝毫凝滞，此风雷之所以为益也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;具是三心，则有过斯改，如春冰遇日，何患不消乎？然人之过，有从事上改者，有从理上改者，有从心上改者；工夫不同，效验亦异。如前日杀生，今戒不杀；前日怒詈，今戒不怒；此就其事而改之者也。强制于外，其难百倍，且病根终在，东灭西生，非究竟廓然之道也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;善改过者，未禁其事，先明其理；如过在杀生，即思曰：上帝好生，物皆恋命，杀彼养己，岂能自安？且彼之杀也，既受屠割，复入鼎镬，种种痛苦，彻入骨髓；己之养也，珍膏罗列，食过即空，疏食菜羹，尽可充腹，何必戕彼之生，损己之福哉？又思血气之属，皆含灵知，既有灵知，皆我一体；纵不能躬修至德，使之尊我亲我，岂可日戕物命，使之仇我憾我于无穷也？一思及此，将有对食痛心，不能下咽者矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如前日好怒，必思曰：人有不及，情所宜矜；悖理相干，于我何与？本无可怒者。又思天下无自是之豪杰，亦无尤人之学问；有不得，皆己之德未修，感未至也。吾悉以自反，则谤毁之来，皆磨炼玉成之地；我将欢然受赐，何怒之有？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;又闻谤而不怒，虽谗焰薰天，如举火焚空，终将自息；闻谤而怒，虽巧心力辩，如春蚕作茧，自取缠绵。怒不惟无益，且有害也。其余种种过恶，皆当据理思之。此理既明，过将自止。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;何谓从心而改？过有千端，惟心所造；吾心不动，过安从生？学者于好色、好名、好货、好怒，种种诸过，不必逐类寻求；但当一心为善，正念现前，邪念自然污染不上。如太阳当空，魍魉潜消，此精一之真传也。过由心造，亦由心改，如斩毒树，直断其根，奚必枝枝而伐，叶叶而摘哉？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;大抵最上治心，当下清净；才动即觉，觉之即无；苟未能然，须明理以遣之；又未能然，须随事以禁之；以上事而兼行下功，未为失策。执下而昧上，则拙矣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;顾发愿改过，明须良朋提醒，幽须鬼神证明。一心忏悔，昼夜不懈，经一七、二七，以至一月、二月、三月，必有效验。或觉心神恬旷；或觉智慧顿开；或处冗沓而触念皆通；或遇怨仇而回嗔作喜；或梦吐黑物；或梦往圣先贤，提携接引；或梦飞步太虚；或梦幢幡宝盖，种种胜事，皆过消罪灭之象也。然不得执此自高，画而不进。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;昔蘧伯玉当二十岁时，已觉前日之非而尽改之矣。至二十一岁，乃知前之所改，未尽也；及二十二岁，回视二十一岁，犹在梦中，岁复一岁，递递改之；行年五十，而犹知四十九年之非，古人改过之学如此。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;吾辈身为凡流，过恶猬集，而回思往事，常若不见其有过者，心粗而眼翳也。然人之过恶深重者，亦有效验：或心神昏塞，转头即忘；或无事而常烦恼；或见君子而赧然消沮；或闻正论而不乐；或施惠而人反怨；或夜梦颠倒，甚则妄言失志；皆作孽之相也。苟一类此，即须奋发，舍旧图新，幸勿自误。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;第三篇-积善之方&#34;&gt;第三篇 积善之方&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;易曰：积善之家，必有余庆。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;昔颜氏将以女妻叔梁纥，而历叙其祖宗积德之长，逆知其子孙必有兴者。孔子称舜之大孝，曰：宗庙飨之，子孙保之，皆至论也。试以往事徵之。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;杨少师荣，建宁人，世以济渡为生。久雨溪涨，横流冲毁民居，溺死者顺流而下，他舟皆捞取货物，独少师曾祖及祖，惟救人，而货物一无所取，乡人嗤其愚。逮少师父生，家渐裕，有神人化为道者，语之曰：汝祖、父有阴功，子孙当贵显，宜葬某地。遂依其所指而窆之，即今白兔坟也。后生少师，弱冠登第，位至三公，加曾祖、祖、父如其官。子孙贵盛，至今尚多贤者。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;鄞人杨自惩，初为县吏，存心仁厚，守法公平。时县宰严肃，偶挞一囚，血流满前，而怒犹未息，杨跪而宽解之。宰曰：怎奈此人越法悖理，不由人不怒。自惩叩首曰：上失其道，民散久矣。如得其情，哀矜勿喜；喜且不可，而况怒乎？宰为之霁颜。家甚贫，馈遗一无所取，遇囚人乏粮，常多方以济之。一日，有新囚数人待哺，家又缺米；给囚则家人无食；自顾则囚人堪悯；与其妇商之。妇曰：囚从何来？曰：自杭而来。沿路忍饥，菜色可掬。因撤己之米，煮粥以食囚。后生二子，长曰守陈，次曰守址，为南北吏部侍郎；长孙为刑部侍郎；次孙为四川廉宪，又俱为名臣；今楚亭德政，亦其裔也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;昔正统间，邓茂七倡乱于福建，士民从贼者甚众；朝廷起鄞县张都宪楷南征，以计擒贼。后委布政司谢都事，搜杀东路贼党。谢求贼中党附册籍，凡不附贼者，密授以白布小旗，约兵至日，插旗门首，戒军兵无妄杀，全活万人；后谢之子迁，中状元，为宰辅；孙丕，复中探花。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;莆田林氏，先世有老母好善，常作粉团施人，求取即与之，无倦色。一仙化为道人，每旦索食六七团。母日日与之，终三年如一日，乃知其诚也。因谓之曰：吾食汝三年粉团，何以报汝？府后有一地，葬之，子孙官爵，有一升麻子之数。其子依所点葬之，初世即有九人登第，累代簪缨甚盛，福建有无林不开榜之谣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;冯琢庵太史之父，为邑庠生。隆冬早起赴学，路遇一人，倒卧雪中，扪之，半僵矣。遂解己绵裘衣之，且扶归救苏。梦神告之曰：汝救人一命，出至诚心，吾遣韩琦为汝子。及生琢庵，遂名琦。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;台州应尚书，壮年习业于山中。夜鬼啸集，往往惊人，公不惧也。一夕闻鬼云：某妇以夫久客不归，翁姑逼其嫁人。明夜当缢死于此，吾得代矣。公潜卖田，得银四两。即伪作其夫之书，寄银还家；其父母见书，以手迹不类，疑之。既而曰：书可假，银不可假，想儿无恙。妇遂不嫁。其子后归，夫妇相保如初。公又闻鬼语曰：我当得代，奈此秀才坏吾事。旁一鬼曰：尔何不祸之？曰：上帝以此人心好，命作阴德尚书矣，吾何得而祸之？应公因此益自努励，善日加修，德日加厚；遇岁饥，辄捐谷以赈之；遇亲戚有急，辄委曲维持；遇有横逆，辄反躬自责，怡然顺受；子孙登科第者，今累累也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;常熟徐凤竹栻，其父素富，偶遇年荒，先捐租以为同邑之倡，又分谷以赈贫乏，夜闻鬼唱于门曰：千不诓，万不诓；徐家秀才，做到了举人郎。相续而呼，连夜不断。是岁，凤竹果举于乡，其父因而益积德，孳孳不怠，修桥修路，斋僧接众，凡有利益，无不尽心。后又闻鬼唱于门曰：千不诓，万不诓；徐家举人，直做到都堂。凤竹官终两浙巡抚。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;嘉兴屠康僖公，初为刑部主事，宿狱中，细询诸囚情状，得无辜者若干人。公不自以为功，密疏其事，以白堂官。后朝审，堂官摘其语，以讯诸囚，无不服者，释冤抑十余人。一时辇下咸颂尚书之明。公复禀曰：辇毂之下，尚多冤民，四海之广，兆民之众，岂无枉者？宜五年差一减刑官，核实而平反之。尚书为奏，允其议。时公亦差减刑之列，梦一神告之曰：汝命无子，今减刑之议，深合天心，上帝赐汝三子，皆衣紫腰金。是夕夫人有娠，后生应埙，应坤，应埈，皆显官。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;嘉兴包凭，字信之，其父为池阳太守，生七子，凭最少，赘平湖袁氏，与吾父往来甚厚，博学高才，累举不第，留心二氏之学。一日东游泖湖，偶至一村寺中，见观音像，淋漓露立，即解橐中十金，授主僧，令修屋宇，僧告以功大银少，不能竣事；复取松布四匹，检箧中衣七件与之，内纻褶，系新置，其仆请已之。凭曰：但得圣像无恙，吾虽裸裎何伤？僧垂泪曰：舍银及衣布，犹非难事。只此一点心，如何易得。后功完，拉老父同游，宿寺中。公梦伽蓝来谢曰：汝子当享世禄矣。后子汴，孙柽芳，皆登第，作显官。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;嘉善支立之父，为刑房吏，有囚无辜陷重辟，意哀之，欲求其生。囚语其妻曰：支公嘉意，愧无以报，明日延之下乡，汝以身事之，彼或肯用意，则我可生也。其妻泣而听命。及至，妻自出劝酒，具告以夫意。支不听，卒为尽力平反之。囚出狱，夫妻登门叩谢曰：公如此厚德，晚世所稀，今无子，吾有弱女，送为箕帚妾，此则礼之可通者。支为备礼而纳之，生立，弱冠中魁，官至翰林孔目，立生高，高生禄，皆贡为学博。禄生大纶，登第。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;凡此十条，所行不同，同归于善而已。若复精而言之，则善有真，有假；有端，有曲；有阴，有阳；有是，有非；有偏，有正；有半，有满；有大，有小；有难，有易；皆当深辨。为善而不穷理，则自谓行持，岂知造孽，枉费苦心，无益也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;何谓真假？昔有儒生数辈，谒中峰和尚，问曰：佛氏论善恶报应，如影随形。今某人善，而子孙不兴；某人恶，而家门隆盛；佛说无稽矣。中峰云：凡情未涤，正眼未开，认善为恶，指恶为善，往往有之。不憾己之是非颠倒，而反怨天之报应有差乎？众曰：善恶何致相反？中峰令试言。一人谓：詈人殴人是恶；敬人礼人是善。中峰云：未必然也。一人谓：贪财妄取是恶，廉洁有守是善。中峰云：未必然也。众人历言其状，中峰皆谓不然。因请问。中峰告之曰：有益于人，是善；有益于己，是恶。有益于人，则殴人，詈人皆善也；有益于己，则敬人，礼人皆恶也。是故人之行善，利人者公，公则为真；利己者私，私则为假。又根心者真，袭迹者假；又无为而为者真，有为而为者假；皆当自考。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;何谓端曲？今人见谨愿之士，类称为善而取之；圣人则宁取狂狷。至于谨愿之士，虽一乡皆好，而必以为德之贼；是世人之善恶，分明与圣人相反。推此一端，种种取舍，无有不谬。天地鬼神之福善祸淫，皆与圣人同是非，而不与世俗同取舍。凡欲积善，决不可徇耳目，惟从心源隐微处，默默洗涤，纯是济世之心，则为端；苟有一毫媚世之心，即为曲；纯是爱人之心，则为端；有一毫愤世之心，即为曲；纯是敬人之心，则为端；有一毫玩世之心，即为曲；皆当细辨。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;何谓阴阳？凡为善而人知之，则为阳善；为善而人不知，则为阴德。阴德，天报之；阳善，享世名。名，亦福也。名者，造物所忌。世之享盛名而实不副者，多有奇祸；人之无过咎而横被恶名者，子孙往往骤发，阴阳之际微矣哉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;何谓是非？鲁国之法，鲁人有赎人臣妾于诸侯，皆受金于府，子贡赎人而不受金。孔子闻而恶之曰：赐失之矣。夫圣人举事，可以移风易俗，而教道可施于百姓，非独适己之行也。今鲁国富者寡而贫者众，受金则为不廉，何以相赎乎？自今以后，不复赎人于诸侯矣。子路拯人于溺，其人谢之以牛，子路受之。孔子喜曰：自今鲁国多拯人于溺矣。自俗眼观之，子贡不受金为优，子路之受牛为劣；孔子则取由而黜赐焉。乃知人之为善，不论现行而论流弊；不论一时而论久远；不论一身而论天下。现行虽善，而其流足以害人，则似善而实非也；现行虽不善，而其流足以济人，则非善而实是也。然此就一节论之耳。他如非义之义，非礼之礼，非信之信，非慈之慈，皆当抉择。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;何谓偏正？昔吕文懿公，初辞相位，归故里，海内仰之，如泰山北斗。有一乡人，醉而詈之，吕公不动，谓其仆曰：醉者勿与较也。闭门谢之。逾年，其人犯死刑入狱。吕公始悔之曰：使当时稍与计较，送公家责治，可以小惩而大戒；吾当时只欲存心于厚，不谓养成其恶，以至于此。此以善心而行恶事者也。又有以恶心而行善事者。如某家大富，值岁荒，穷民白昼抢粟于市；告之县，县不理，穷民愈肆，遂私执而困辱之，众始定；不然，几乱矣。故善者为正，恶者为偏，人皆知之；其以善心行恶事者，正中偏也；以恶心而行善事者，偏中正也；不可不知也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;何谓半满？易曰：善不积，不足以成名；恶不积，不足以灭身。书曰：商罪贯盈，如贮物于器。勤而积之，则满；懈而不积，则不满。此一说也。昔有某氏女入寺，欲施而无财，止有钱二文，捐而与之，主席者亲为忏悔；及后入宫富贵，携数千金入寺舍之，主僧惟令其徒回向而已。因问曰：吾前施钱二文，师亲为忏悔，今施数千金，而师不回向，何也？曰：前者物虽薄，而施心甚真，非老僧亲忏，不足报德；今物虽厚，而施心不若前日之切，令人代忏足矣。此千金为半，而二文为满也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;钟离授丹于吕祖，点铁为金，可以济世。吕问曰：终变否？曰：五百年后，当复本质。吕曰：如此则害五百年后人矣，吾不愿为也。曰：修仙要积三千功行，汝此一言，三千功行已满矣。此又一说也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;又为善而心不着善，则随所成就，皆得圆满。心着于善，虽终身勤励，止于半善而已。譬如以财济人，内不见己，外不见人，中不见所施之物，是谓三轮体空，是谓一心清净，则斗粟可以种无涯之福，一文可以消千劫之罪。倘此心未忘，虽黄金万镒，福不满也。此又一说也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;何谓大小？昔卫仲达为馆职，被摄至冥司，主者命吏呈善恶二录，比至，则恶录盈庭，其善录一轴，仅如箸而已。索秤称之，则盈庭者反轻，而如箸者反重。仲达曰：某年未四十，安得过恶如是多乎？曰：一念不正即是，不待犯也。因问轴中所书何事？曰：朝廷尝兴大工，修三山石桥，君上疏谏之，此疏稿也。仲达曰：某虽言，朝廷不从，于事无补，而能有如是之力。曰：朝廷虽不从，君之一念，已在万民；向使听从，善力更大矣。故志在天下国家，则善虽少而大；苟在一身，虽多亦小。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;何谓难易？先儒谓克己须从难克处克将去。夫子论为仁，亦曰先难。必如江西舒翁，舍二年仅得之束修，代偿官银，而全人夫妇；与邯郸张翁，舍十年所积之钱，代完赎银，而活人妻子，皆所谓难舍处能舍也。如镇江靳翁，虽年老无子，不忍以幼女为妾，而还之邻，此难忍处能忍也；故天降之福亦厚。凡有财有势者，其立德皆易，易而不为，是为自暴。贫贱作福皆难，难而能为，斯可贵耳。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;随缘济众，其类至繁，约言其纲，大约有十：第一，与人为善；第二，爱敬存心；第三，成人之美；第四，劝人为善；第五，救人危急；第六，兴建大利；第七，舍财作福；第八，护持正法；第九，敬重尊长；第十，爱惜物命。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;何谓与人为善？昔舜在雷泽，见渔者皆取深潭厚泽，而老弱则渔于急流浅滩之中，恻然哀之，往而渔焉。见争者，皆匿其过而不谈；见有让者，则揄扬而取法之。期年，皆以深潭厚泽相让矣。夫以舜之明哲，岂不能出一言教众人哉？乃不以言教而以身转之，此良工苦心也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;吾辈处末世，勿以己之长而盖人；勿以己之善而形人；勿以己之多能而困人。 收敛才智，若无若虚；见人过失，且涵容而掩覆之。一则令其可改，一则令其有所顾忌而不敢纵。见人有微长可取，小善可录，翻然舍己而从之；且为艳称而广述之。凡日用间，发一言，行一事，全不为自己起念，全是为物立则；此大人天下为公之度也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;何谓爱敬存心？君子与小人，就形迹观，常易相混，惟一点存心处，则善恶悬绝，判然如黑白之相反。故曰：君子所以异于人者，以其存心也。君子所存之心，只是爱人敬人之心。盖人有亲疏贵贱，有智愚贤不肖；万品不齐，皆吾同胞，皆吾一体，孰非当敬爱者？爱敬众人，即是爱敬圣贤；能通众人之志，即是通圣贤之志。何者？圣贤之志，本欲斯世斯人，各得其所。吾合爱合敬，而安一世之人，即是为圣贤而安之也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;何谓成人之美？玉之在石，抵掷则瓦砾，追琢则圭璋。故凡见人行一善事，或其人志可取而资可进，皆须诱掖而成就之。或为之奖借，或为之维持；或为白其诬而分其谤；务使成立而后已。大抵人各恶其非类，乡人之善者少，不善者多。善人在俗，亦难自立。且豪杰铮铮，不甚修形迹，多易指摘；故善事常易败，而善人常得谤；惟仁人长者，匡直而辅翼之，其功德最宏。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
